<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="constellation_names">
        <item>Андромеда</item>  <!--0-->
        <item>Близнецы</item>   <!--1-->
        <item>Большая Медведица</item>  <!--2-->
        <item>Большой Пёс</item>    <!--3-->
        <item>Весы</item>   <!--4-->
        <item>Водолей</item>    <!--5-->
        <item>Возничий</item>   <!--6-->
        <item>Волк</item>   <!--7-->
        <item>Волопас</item>    <!--8-->
        <item>Волосы Вероники</item>    <!--9-->
        <item>Ворон</item>  <!--10-->
        <item>Геркулес</item>   <!--11-->
        <item>Гидра</item>  <!--12-->
        <item>Голубь</item>     <!--13-->
        <item>Гончие Псы</item> <!--14-->
        <item>Дева</item>   <!--15-->
        <item>Дельфин</item>    <!--16-->
        <item>Дракон</item> <!--17-->
        <item>Единорог</item>   <!--18-->
        <item>Жертвенник</item> <!--19-->
        <item>Живописец</item>  <!--20-->
        <item>Жираф</item>  <!--21-->
        <item>Журавль</item>    <!--22-->
        <item>Заяц</item>   <!--23-->
        <item>Змееносец</item>  <!--24-->
        <item>Змея</item>   <!--25-->
        <item>Золотая Рыба</item>   <!--26-->
        <item>Индеец</item> <!--27-->
        <item>Кассиопея</item>  <!--28-->
        <item>Киль</item>   <!--29-->
        <item>Кит</item>    <!--30-->
        <item>Козерог</item>    <!--31-->
        <item>Компас</item> <!--32-->
        <item>Корма</item>  <!--33-->
        <item>Лебедь</item> <!--34-->
        <item>Лев</item>    <!--35-->
        <item>Летучая Рыба</item>   <!--36-->
        <item>Лира</item>   <!--37-->
        <item>Лисичка</item>    <!--38-->
        <item>Малая Медведица</item>    <!--39-->
        <item>Малый Конь</item> <!--40-->
        <item>Малый Лев</item>  <!--41-->
        <item>Малый Пёс</item>  <!--42-->
        <item>Микроскоп</item>  <!--43-->
        <item>Муха</item>   <!--44-->
        <item>Насос</item>  <!--45-->
        <item>Наугольник</item> <!--46-->
        <item>Овен</item>   <!--47-->
        <item>Октант</item> <!--48-->
        <item>Орёл</item>   <!--49-->
        <item>Орион</item>  <!--50-->
        <item>Павлин</item> <!--51-->
        <item>Паруса</item> <!--52-->
        <item>Пегас</item>  <!--53-->
        <item>Персей</item> <!--54-->
        <item>Печь</item>   <!--55-->
        <item>Райская Птица</item>  <!--56-->
        <item>Рак</item>    <!--57-->
        <item>Резец</item>  <!--58-->
        <item>Рыбы</item>   <!--59-->
        <item>Рысь</item>   <!--60-->
        <item>Северная Корона</item>    <!--61-->
        <item>Секстант</item>   <!--62-->
        <item>Сетка</item>  <!--63-->
        <item>Скорпион</item>   <!--64-->
        <item>Скульптор</item>  <!--65-->
        <item>Столовая Гора</item>  <!--66-->
        <item>Стрела</item> <!--67-->
        <item>Стрелец</item>    <!--68-->
        <item>Телескоп</item>   <!--69-->
        <item>Телец</item>  <!--70-->
        <item>Треугольник</item>    <!--71-->
        <item>Тукан</item>  <!--72-->
        <item>Феникс</item> <!--73-->
        <item>Хамелеон</item>   <!--74-->
        <item>Центавр (Кентавр)</item>  <!--75-->
        <item>Цефей</item>  <!--76-->
        <item>Циркуль</item>    <!--77-->
        <item>Часы</item>   <!--78-->
        <item>Чаша</item>   <!--79-->
        <item>Щит</item>    <!--80-->
        <item>Эридан</item> <!--81-->
        <item>Южная Гидра</item>    <!--82-->
        <item>Южная Корона</item>   <!--83-->
        <item>Южная Рыба</item> <!--84-->
        <item>Южный Крест</item>    <!--85-->
        <item>Южный Треугольник</item>  <!--86-->
        <item>Ящерица</item>    <!--87-->
    </string-array>

    <string-array name="common_information">
        <item>Андроме́да (лат. Andromeda) — созвездие северного полушария звёздного неба.
        Одно из 48 созвездий, перечисленных греко-римским астрономом II века Птолемеем.
        Андромеда наиболее заметна в осенние вечера в северном полушарии, наряду с несколькими другими созвездиями, названными в
        честь персонажей мифа о Персее. Из-за своего северного склонения Андромеда видна только севернее 40° южной широты, а для наблюдателей
        южнее находится за горизонтом. Это одно из самых больших созвездий площадью 722 квадратных градусов, что более чем в 1400 раз превышает
        размер полнолуния. Содержит три звезды второй звёздной величины и спиральную галактику Андромеды (M31), видимую невооружённым глазом и
        известную с X века.
        Самый заметный объект глубокого космоса в созвездии - галактика Андромеды (M31, также называемая Туманностью Андромеды),
        ближайшая к Млечному Пути спиральная галактика.</item>
        <item>Близнецы́ (лат. Gemini) — зодиакальное созвездие северного полушария неба, наиболее яркие звёзды — оранжевый Поллукс и белый Кастор.
        В созвездии Солнце находится с 20 июня по 20 июля и достигает точки летнего солнцестояния.
        Наилучшие условия видимости в декабре-январе.
        Звёзды Кастор (α Близнецов) и Поллукс (β Близнецов), расположенные на расстоянии 4,5°,
        представляют головы близнецов, Диоскуров, ноги которых, обращённые на юго-запад, стоят на Млечном Пути,
        примыкая к Ориону. Севернее 62° северной широты Кастор и Поллукс являются незаходящими звёздами, среди крупных городов мира,
        где они никогда не заходят за горизонт, Архангельск, Мурманск, Норильск, Рейкьявик, Якутск и некоторые другие.
        В истории астрономии это созвездие известно тем, что в 1781 году Уильям Гершель открыл планету Уран близ звезды Пропус (η Близнецов),
        а в 1930 году Клайд Томбо открыл Плутон близ звезды Васат (δ Близнецов).</item>
        <item>Больша́я Медве́дица (лат. Ursa Major) — созвездие северного полушария неба. Семь звёзд Большой Медведицы составляют фигуру,
        напоминающую ковш с ручкой. По двум крайним звёздам этой фигуры (α и β) можно найти Полярную звезду. Наилучшие условия видимости — в
        марте-апреле. Созвездие видно на всей территории России круглый год (за исключением осенних месяцев на юге России, когда Большая Медведица
        спускается низко к горизонту, а самая южная её часть даже заходит). В Южном полушарии вблизи экватора видна на большей части территорий
        Австралии, Африки, а так-же на севере Южной Америки.</item>
        <item>Большой Пёс (лат. Canis Major) — созвездие южного полушария неба. В Большом Псе находится самая яркая звезда — Сириус.
        Наилучшие условия видимости — в декабр-январе. Расположено к юго-востоку от Ориона («под правой ногой»); частично лежит в Млечном Пути.
        На территории России наблюдается полностью в южных и центральных районах и частично — в северных. В России Большой Пёс особенно хорошо виден
        в южных и центральных районах. Полностью созвездие видно южнее 57° с. ш., а севернее неё — частично. Оптимальное время для его наблюдения —
        декабрь и январь. Период его видимости сильно ограничен, так как Большой Пёс поднимается над горизонтом невысоко, особенно южная часть
        созвездия. В начале сентября начинается период его утренней видимости. Он восходит полностью к 6 часам утра. В январе виден почти всю ночь на
        южной стороне горизонта. Весной его видно на юго-западе после захода Солнца. В апреле виден в течение часа после захода Солнца, а в начале
        мая его период вечерней видимости заканчивается.
        В этом созвездии находится ярчайшая звезда всего неба — Сириус (α Большого Пса), имеющая звёздную величину −1,46m.
        Эта бело-голубая звезда выглядит столь яркой (её имя происходит от др.-греч. σείριος, «ярко горящий») благодаря сочетанию двух факторов:
        относительно малой удалённости (расстояние до неё составляет всего 8,57 св. года) и большой светимости (в 23 раза выше, чем у Солнца).</item>
        <item>Весы́ (лат. Libra) — зодиакальное созвездие, лежащее между Девой и Скорпионом. Содержит 83 звезды, видимые невооружённым глазом.
        Весы — одно из наименее заметных созвездий Зодиака, несмотря на то, что лишь шесть его звёзд ярче 4-й звёздной величины. Солнце находится в
        созвездии с 31 октября по 22 ноября. Наиболее благоприятные условия видимости в апреле — мае. В направлении созвездия Весов, начиная с 1962
        года, с Земли систематически посылались радио и лазерные сигналы (всего 4 раза: в 1962, 1966, 2008 и 2009 годах) в сторону потенциально
        обитаемых экзопланет. В трёх случаях это было организовано и осуществлено советскими и российскими астрофизиками.</item>
        <item>Водоле́й (лат. Aquarius) — большое зодиакальное созвездие, находящееся между Козерогом и Рыбами. Известный астеризм в Водолее — «Кувшин»,
        маленькая Y-образная группа из пяти звёзд, «оседлавшая» небесный экватор. Центральная из этих звёзд, ζ Водолея, — двойная. Как правило, Солнце
        находится в созвездии с 16 февраля по 11 марта. Наиболее благоприятные условия видимости в августе—сентябре. Созвездие лучше видно в
        центральных и южных районах России.</item>
        <item>Возни́чий (лат. Auriga) — созвездие северного полушария неба. Самая яркая звезда — Капелла, 0,1 визуальной звёздной величины.
        Наиболее благоприятные условия видимости в декабре — январе. Видно на всей территории России. Козлята — астеризм, соответствующий части
        традиционной фигуры созвездия — козе с козлятами, которых держит Возничий. Астеризм включает главную звезду созвездия Капеллу (α Возничего)
        и три небольшие звезды неподалёку — ε (Аль Анз), ζ и η. В древности астеризм нередко считался отдельным созвездием Коза.</item>
        <item>Волк (лат. Lupus) — созвездие южного полушария неба, расположенное между Центавром и Скорпионом. В России наблюдается частично в
        центральных и в южных районах, однако полная видимость — к югу от 35° северной широты. Самая яркая звезда созвездия — α Волка — имеет
        звёздную величину 2,3m; в пределах территории России эта звезда восходит лишь на юге Дагестана. Вторая по яркости звезда β Волка (её
        звёздная величина 2,68m) наблюдается южнее широты 46°52 минут (это примерно на полградуса севернее широты Астрахани). Лучшие условия
        видимости в мае.</item>
        <item>Волопа́с (лат. Boötes от греч. Βοώτης — пахарь (на волах); Boo) — созвездие северного полушария неба. Наиболее благоприятные условия
        для наблюдения — весна и первая половина лета. Созвездие видно на всей территории России. Созвездие формируется большим астеризмом,
        определяющим его визуальный облик. Встречаются различные названия астеризма — Эскимо, Воздушный Змей или Парашют.</item>
        <item>Во́лосы Верони́ки (лат. Coma Berenices) — созвездие северного полушария неба. Занимает на небе площадь в 386,5 квадратного градуса
        и содержит 64 звезды, видимые невооружённым глазом, из них ярче 6m — 50. В этом созвездии лежит северный полюс Галактики и видны тысячи
        галактик и сотни их скоплений. В этом созвездии нет ярких звёзд, самая яркая — β Волос Вероники — имеет звёздную величину 4,26m.
        Взглянув на неё, можно получить представление о том, как выглядит Солнце с расстояния 27 световых лет. Вторая по яркости звезда носит
        название Диадема (α Волос Вероники) и имеет звёздную величину 4,32m. Это двойная звезда, предположительно, затменно-переменная, чьи
        компоненты имеют почти одинаковую звёздную величину. Диадема — единственная звезда в созвездии, имеющая название. Наиболее благоприятные
        условия видимости — в марте-апреле. Созвездие расположено между α Волопаса (Арктур) и β Льва (Денебола), двумя яркими звёздами весеннего
        треугольника.</item>
        <item>Во́рон (лат. Corvus) — небольшое созвездие южного полушария неба, расположенное между созвездиями Девы и Гидры. Самая яркая звезда имеет
        звёздную величину 2,6m. Лучшие условия видимости в марте-апреле. Созвездие видимо в средних широтах и на юге России. Среди
        достопримечательностей созвездия Ворона особо надо отметить галактику «Антенны». Интересна двойная звезда Альгораб (дельта Ворона):
        главный компонент — звезда белого цвета звёздной величины 2,95m, и на расстоянии 24,1 угловой секунды от неё — оранжевый спутник 8,47m.</item>
        <item>Геркулес (лат. Hercules) — созвездие северного полушария неба. Площадь в 1225,1 квадратного градуса, 235 звёзд, видимых невооружённым глазом.
        Наиболее благоприятные условия видимости в июне. В созвездии Геркулеса расположена точка солнечного апекса. Солнце перемещается относительно
        звёзд (относительно локального стандарта покоя) со скоростью 20 км/с в направлении с экваториальными координатами α = 270°, δ = 30°. При
        этом Солнце движется вместе с этими звёздами вокруг центра Галактики со скоростью 220 км/с.</item>
        <item>Гидра (греч. ύδρα, лат. Hydra, по имени существа из древнегреческой мифологии) — созвездие южного полушария неба. Самая яркая звезда
        — Альфард, имеет визуальную звёздную величину 2,0. Наилучшие условия видимости в феврале — марте. Видно полностью в южных районах России,
        а также на юге Центральной России, на Южном Урале и в южных районах Сибири и Дальнего Востока (южнее широты 55°) и частично — на остальной
        её территории. Самое большое по площади созвездие.</item>
        <item>Го́лубь (лат. Columba, сокр. Col) — созвездие южного полушария неба. Площадь 270,2 квадратного градуса, 71 звезда, видимая невооружённым
        глазом. Полностью созвездие видно в южных областях России (южнее широты 47°) в декабре — январе. Между широтами 47° и 62°75 минут созвездие
        видно частично. Ярчайшая звезда созвездия — Факт, её звёздная величина 2,65m. </item>
        <item>Го́нчие Псы (лат. Canes Venatici) — созвездие северного полушария неба. Площадь — 465,2 квадратного градуса; 57 звёзд, видимых
        невооружённым глазом. Наилучшие условия видимости в марте—апреле. Видно на всей территории России. Ярчайшая звезда созвездия — α Гончих Псов,
        имеющая собственное название «Сердце Карла» в память об отменённом созвездии «Сердце Карла», включавшем единственную звезду, —
        одна из красивейших двойных звёзд и являющаяся прототипом целого класса переменных звёзд.</item>
        <item>Де́ва (лат. Virgo, араб. العذرا, произносится как «Аль-Адра») — экваториальное зодиакальное созвездие, лежащее между Львом и Весами.
        В созвездии Девы в Новейшее время расположена точка осеннего равноденствия. Самая яркая звезда — Спика (α Девы), что на латинском значит
        «колос», — массивная спектральная двойная 0,98 звёздной величины. Звезда Поррима (γ Девы), что значит «богиня пророчеств», — одна из
        ближайших к нам двойных звёзд (расстояние 32 св. года) с очень вытянутой орбитой и периодом 171 год. Блеск каждого из её компонентов
        3,45 звёздной величины, а вместе 2,7; максимальное расстояние между ними было в 1929 году около 6 угловых секунд, но к 2007 году оно
        уменьшилось до 0,5 угловых секунд и звезда стала видна как одиночная. Правый верхний район созвездия Девы представляет исключительный
        интерес для специалистов, занимающихся внегалактической астрономией. Здесь на сравнительно небольшом участке неба сосредоточено не
        менее двух с половиной тысяч далёких галактик. Это поле, усеянное звёздными системами, выходит за пределы созвездия Девы и простирается
        выше в область созвездия Волосы Вероники (когда-то оно считалось частью созвездия Девы). Это огромное облако галактик находится
        астолько далеко, что свет от него доходит до Земли лишь за 1,3 миллиарда лет. Рассматривая эту область неба, мы получаем возможность
        заглянуть в отдалённое прошлое Вселенной.</item>
        <item>Дельфи́н (лат. Delphinus) — небольшое созвездие северного полушария неба, три самые яркие звезды имеют блеск 3,7, 3,8 и 4,0 звёздной
        величины. Наилучшие условия для наблюдений — в июне — сентябре везде, кроме приполярных областей Антарктиды. Видно на всей территории России.
        Похожее на воздушного змея созвездие, Дельфин расположен около летне-осеннего треугольника недалеко от Альтаира.</item>
        <item>Драко́н (лат. Draco) — околополярное созвездие Северного полушария неба. Занимает на небе площадь в 1083 квадратных градуса. В состав
        созвездия входит звезда Тубан. Хотя обозначение «α Дракона» получил Тубан, самой яркой звездой созвездия является Этамин, 2,23 визуальной
        звёздной величины. Систематическое определение координат этой звезды привело английского астронома Джеймса Брэдли к открытию в 1725 году
        явления аберрации света. Египетские пирамиды построены таким образом, что одна сторона пирамиды была обращена на север, а вход в неё
        геометрически выверен таким образом, чтобы Тубан был виден в ночное время. Слово «тубан» («субан») в переводе с арабского языка означает «змея»,
        «голова змеи». В Драконе есть несколько двойных звёзд. Кума (ν Дракона) — оптическая двойная звезда, компоненты которой (4,9m)
        расположены на расстоянии 62 звёздной величины друг от друга и хорошо различимы в бинокль. Ещё одна примечательная двойная звезда —
        Арракис (μ Дракона), что в переводе с арабского значит «плясун».</item>
        <item>Единоро́г (лат. Monoceros) — экваториальное созвездие. Занимает на небе площадь в 481,6 квадратного градуса и содержит 146 звёзд,
        видимых невооружённым глазом. Лежит в Млечном пути, однако ярких звёзд не содержит. Местонахождение созвездия — внутри зимнего треугольника,
        образованного яркими звёздами — Сириусом, Проционом и Бетельгейзе, по которым его легко найти. Единорог — одно из 15 созвездий,
        через которые проходит линия небесного экватора. Видно в центральных и южных районах России. Лучшие условия наблюдения — февраль.</item>
        <item>Же́ртвенник (лат. Ara) — созвездие южного полушария неба. Площадь — 237,0 кв. градуса, 60 звёзд, видимых невооружённым глазом. На юге
        России (южнее широты 44° 30 минут) небольшая часть созвездия (но без ярких звёзд) восходит совсем низко над горизонтом в мае-июне. </item>
        <item>Живопи́сец (лат. Pictor) — маленькое созвездие южного полушария неба. Занимает на небе площадь в 247,7 квадратного градуса, содержит
        49 звёзд, видимых невооружённым глазом. На юге России (южнее широты +47°) восходит небольшая часть созвездия (но без ярких звёзд).
        В созвездии Живописца находится звезда Каптейна, обладающая очень большим собственным движением. Полностью наблюдается только к югу от +26°.
        Лучшее время наблюдения — декабрь. Созвездие расположено к западу от звезды Канопус и к югу от созвездия Голубя.</item>
        <item>Жира́ф (лат. Camelopardalis, Cam)большое, но тусклое околополюсное созвездие Северного полушария. Самая яркая звезда, β Жирафа, имеет
        звёздную величину +4,03m. На территории России созвездие можно наблюдать круглый год, но лучшие условия наблюдения в январе—феврале.</item>
        <item>Жура́вль (лат. Grus) — созвездие южного полушария неба, в России наблюдается частично, в южных районах (к югу от 53° с. ш.).
        Его ярчайшая звезда Альнаир 1,7 звёздной величины находится на расстоянии 100 световых лет и является одной из звёзд, использующихся в
        астронавигации. Журавль расположен между Южной рыбой на севере и Туканом на юге. Занимает на небе площадь в 365,5 квадратного градуса и
        содержит 53 звезды, видимые невооружённым глазом.</item>
        <item>За́яц (лат. Lepus) — созвездие южного полушария неба. Занимает на небе площадь в 290,3 квадратного градуса, содержит 72 звезды,
        видимые невооружённым глазом. Наблюдается в центральных и южных районах России. Созвездие Заяц
        является одним из немногих Южных созвездий, которые можно беспрепятственно наблюдать на территории России.
        Соотечественники, живущие в Южных и центральных регионах нашей страны, могут с лёгкостью созерцать данное созвездие. Особенно удачными
        будут зимние наблюдения, ведь лучшие условия для обзора это декабрь. По соседству с ним обосновались созвездия Ориона и Резца,
        Большого Пса и Единорога, Голубя и Эридана. Ясная погода позволяет увидеть около 40 звёзд данного созвездия, но лишь 8 из них больше
        четвёртой звёздной величины.</item>
        <item>Змеено́сец (лат. Ophiuchus) — очень большое и тусклое экваториальное созвездие, пересекающее эклиптику и называемое 13-м знаком
        зодиака, но не входящее в зодиакальный круг из-за того, что в европейской астрологии знаки зодиака имеют лишь приблизительное соответствие
        созвездиям по причине постепенного прецессионного сдвига момента прохождения Солнца по созвездиям с момента создания зодиакального круга.
        Лежит к югу от Геркулеса (между их «головами», отмеченными звёздами α Змееносца и α Геркулеса, всего 5°). Наиболее яркая звезда —
        Рас Альхаге (2,1m). По-русски латинское название созвездия произносится как «Офиухус». Именно в этом созвездии вспыхнула последняя из
        наблюдавшихся в нашей Галактике сверхновых, отмеченная И. Кеплером в 1604 году. В конце апреля 1848 года на звёздном небе недалеко от
        места вспышки этой сверхновой вспыхнула новая, впоследствии получившая обозначение V841 Змееносца, одна из немногих (вероятно, седьмая)
        новых, открытых с момента изобретения телескопа до середины XIX века. Хотя Змееносец не считается зодиакальным созвездием, Солнце
        находится в нём с 30 ноября по 17 декабря. Наилучшие условия видимости в июне. Созвездие полностью видно на всей территории России,
        кроме северных регионов (там оно видно частично). Змееносца лучше всего искать с помощью ярких звезд Веги (α Лиры) и Альтаира (α Орла),
        входящий в известную фигуру неба — «летний треугольник». Астрономы обнаружили формирование новых планетных систем вокруг девяти звёзд
        в этом созвездии.</item>
        <item>Змея́ (лат. Serpens) — экваториальное созвездие. Занимает на небе площадь в 636,9 квадратного градуса, содержит 106 звёзд,
        видимых невооружённым глазом. Наилучшие условия видимости в июне. Видно на всей территории России. Уникально тем, что это единственное
        созвездие, состоящее из двух несвязанных частей, разделённых созвездием Змееносец — «Голова змеи» находится северо-западнее,
        «Хвост змеи» — восточнее. </item>
        <item>Золота́я Ры́ба (порт. Dorado от лат. Doradus) — созвездие южного полушария неба. Занимает на небе площадь 179,2 квадратного градуса.
        Содержит 32 звезды, видимые невооружённым глазом. В созвездии находится южный полюс эклиптики. Здесь также расположена звезда
        AB Золотой Рыбы, давшая название движущейся группе звёзд, и S Золотой Рыбы — прототип целого класса очень ярких пульсирующих гипергигантов.
        Одна из ярчайших звёзд созвездия — гамма Золотой Рыбы — тоже дала своё имя отдельному классу переменных звёзд. В 1987 году в созвездии
        Золотой Рыбы вспыхнула сверхновая звезда SN 1987A. А в южной части созвездия расположено Большое Магелланово Облако — неправильная
        галактика, самая яркая на ночном небе — её яркость +0,8m.</item>
        <item>Инде́ец (лат. Indus) — длинное, но тусклое созвездие южного полушария неба, расположенное к югу от Микроскопа и Журавля вплоть до
        Октанта. На западе граничит с Туканом, на востоке — с Телескопом, на юго-востоке — с Павлином. Занимает на небе площадь в 294 квадратных
        градуса, содержит 38 звёзд, видимых невооружённым глазом. На юге России (южнее широты +44° 30′) крайняя северная часть созвездия
        поднимается низко над горизонтом в конце лета и начала осени. На юге Дагестана при благоприятных условиях можно у самого горизонта
        разглядеть наиболее яркую звезду созвездия — α Индейца (её звёздная величина 3,11). Полная видимость только на широтах южнее +15°. Особенно
        известна звезда ε Индейца, по своим характеристикам очень похожая на Солнце. Это ставит её в один ряд с двумя другими звёздами, похожими
        по спектральному классу и другим характеристикам на Солнце и находящимися сравнительно недалеко — в радиусе 15 световых лет — от Земли: ε
        Эридана и τ Кита.</item>
        <item>Кассиопе́я (лат. Cassiopeia) — созвездие Северного полушария неба. Ярчайшие звёзды Кассиопеи (от 2,2 до 3,4 звёздной величины)
        образуют фигуру, похожую на буквы «М» или «W». Созвездие занимает на небе площадь в 598,4 квадратного градуса и содержит около 90 звёзд
        ярче 6m (то есть видимых невооружённым глазом). Большая часть созвездия лежит в полосе Млечного Пути и содержит много рассеянных звёздных
        скоплений. Созвездие Кассиопеи является незаходящим почти на всей территории России (севернее 45 широты) и на большей её части
        кульминирует в области зенита. Лишь на самом юге страны Кассиопея всё время целиком находится в северной стороне неба, а небольшая
        часть созвездия ненадолго прячется за горизонт. Из примечательных объектов в созвездии Кассиопея есть звезда Тихо Браге. В 1572 году
        датский астроном Тихо Браге заметил внезапное появление яркой новой звезды в созвездии Кассиопеи, неподалёку от κ Cas. Новая звезда
        постепенно ослабевала и перестала быть видимой через шестнадцать месяцев. Сегодня известно, что это была сверхновая — один из последних
        взрывов звёзд, наблюдавшихся в галактике Млечный Путь. Находящийся на расстоянии около 7500 световых лет остаток сверхновой имеет диаметр
        почти 20 световых лет. Так же можно отметить созвездие Кассиопея А. В нём расположен один из мощнейших источников галактического
        радиоизлучения — Кассиопея A (Cas A). Поток радиоволн из этой области неба во много раз мощнее радиоизлучения звезды Тихо Браге.
        В 1951 году на фотопластинках, чувствительных к красному свету, были зафиксированы обрывки небольшой радиотуманности, связанной с
        «Кассиопеей-А». По скорости расширения туманности подсчитали, что породивший её взрыв произошёл предположительно в 1667 году. На небе этот
        объект расположен между β Кассиопеи и δ Цефея.</item>
        <item>Киль (лат. Carina, Car) — созвездие южного полушария неба. Занимает на небе площадь в 494,2 квадратного градуса, содержит 206 звёзд,
        видимых невооружённым глазом. На территории России созвездие не наблюдается, а на территории бывшего СССР небольшая часть созвездия
        (включая Канопус) видна у самого горизонта лишь в самых южных районах. В Кушке Канопус восходит чуть больше чем на 2 градуса, в
        Термезе лишь едва показывается из-за горизонта, а в Ашхабаде он уже не виден. Остальные яркие звёзды этого
        созвездия в бывшем СССР не видны, они не восходят даже в Кушке.</item>
        <item>Кит (лат. Cetus, Cet) — экваториальное созвездие, находящееся в «водном» регионе неба, недалеко от созвездий Водолея,
        Эридана и Рыб. Полностью наблюдается в центральных и южных районах России.
        В созвездии 170 звёзд, видимых невооружённым глазом. По площади Кит занимает 1231 квадратный градус (или 2,99% небесной сферы),
        что делает его четвёртым из созвездий по площади: он уступает Гидре, Деве и Большой Медведице. Кит является экваториальным созвездием,
        и частично видим из любой точки земного шара; полная видимость между широтами +65° и −80°. Лучше всего Кит наблюдается в октябре–ноябре.
        Зодиакальным созвездием Кит не является, однако эклиптика проходит менее чем в 0,25° от одного из его углов. Это значит, что Луна,
        планеты Солнечной системы и астероиды могут находиться в созвездии Кита и покрывать некоторые его звёзды. Так как угловой радиус
        Солнца составляет 0,27°, часть солнечного диска находится в созвездии Кита примерно 28-29 марта. Одна из самых интересных звёзд — ο Кита.
        Это переменная звезда, известная под названием Мира («изумительная»), давшее имя классу переменных звёзд «мириды». Период изменения её
        блеска — 331,65 дня, за это время она меняет свой видимый блеск от 2,0m, становясь самой яркой в созвездии, до 10,1m, оказываясь
        невидимой даже в бинокль, и обратно. Другая известная звезда — Тау Кита, 17-я по расстоянию до Земли, похожая по характеристикам на
        Солнце и потому упомянутая в некоторых фантастических произведениях. В том же районе в бинокль или телескоп видна на три световых
        года более близкая UV Кита, главный представитель вспыхивающих звёзд, которая может увеличивать блеск на 6m за секунды.</item>
        <item>Козеро́г (лат. Capricornus, capra — коза, cornu — рог) — зодиакальное созвездие южного полушария неба, находящееся между Водолеем и
        Стрельцом. Наиболее благоприятные условия для наблюдений в июле—августе. Созвездие видно в южных и центральных районах России. Наиболее
        яркая звезда — δ Козерога — имеет блеск 2,87 визуальной звёздной величины. Наиболее примечательный объект в Козероге — шаровое скопление
        M30 с весьма плотным ядром. Интересна звезда Альфа Козерога — оптическая двойная звезда, состоящая из двух не связанных друг с другом звёзд
        (Prima Giedi и Secunda Giedi), каждая из которых, в свою очередь, является физической двойной системой. Как правило, Солнце находится в
        созвездии с 19 января по 15 февраля. Именно в этом созвездии в 1846 году Иоганн Галле и Гейнрих д’Арре открыли планету Нептун.</item>
        <item>Компас (лат. Pyxis, Pyx) — созвездие южного полушария неба. Занимает на небе площадь в 220,8 квадратного градуса, содержит 43
        звезды, видимые невооружённым глазом. На территории России полностью наблюдается в южных районах, а также на юге центральных. Лучшее время
        года для наблюдения — февраль-март. В 2011 году в созвездии Компаса в карликовой галактике Henize 2−10 в 30 млн световых лет от Солнца
        нашли активную сверхмассивную чёрную дыру массой 3⋅10^6M⊙ при массе самой галактики 1⋅10^10M⊙.</item>
        <item>Корма́ (лат. Puppis, Pup) — созвездие южного полушария небесной сферы, лежит в Млечном пути. Занимает площадь в 673,4 квадратного
        градуса, содержит 241 звезду, видимую невооружённым глазом. Частично созвездие видно почти на всей территории России, и чем южнее
        наблюдатель, тем большая часть созвездия наблюдается. Видимость ярчайшей звезды этого созвездия ζ Кормы начинается на широте 50°.
        В Адлере эта звезда восходит примерно на 6°30 минут, а на юге Дагестана она видна уже вполне удовлетворительно, восходя примерно на 8°30 минут.
        Лучшие условия наблюдения — в феврале.</item>
        <item>Ле́бедь (лат. Cygnus) — созвездие северного полушария неба. Яркие звёзды образуют характерный крестообразный рисунок — астеризм
        Северный крест, вытянутый вдоль Млечного Пути. Лебедь достигает кульминации в полночь 29 июня и наиболее заметен вечером с начала лета
        до середины осени в Северном полушарии. В средних широтах России созвездие можно отыскать в любое время года. На юге России и бывшего СССР
        созвездие кульминирует в области зенита.</item>
        <item>Лев (лат. Leo) — зодиакальное созвездие, лежащее большей частью в северном полушарии неба между Раком и Девой. Расположение ярких
        звёзд действительно напоминает лежащего льва, голова и грудь которого представляют известный астеризм «Серп», похожий на зеркально отражённый
        вопросительный знак. «Точкой» внизу этого знака служит яркая бело-голубая звезда Регул (α Льва), что по-латински значит «царёк». Иногда
        её называют также «Сердце Льва» (Cor Leonis). Светимость Регула в 160 раз выше солнечной, а высокий видимый блеск (1,36 звёздной величины)
        объясняется относительной близостью к нам (85 св. лет). Среди звёзд первой величины Регул ближе других расположен к эклиптике, поэтому его
        довольно часто покрывает Луна. В задней части фигуры зверя находится звезда Денебола (β Льва), в переводе с арабского — «хвост льва».
        Она имеет блеск 2,14 звёздной величины и удалена всего на 43 св. года. В основании «головы льва» расположена золотисто-жёлтая Альгиеба
        (γ Льва), что значит «грива льва». Это тесная визуальная двойная 2,0 звёздной величины.</item>
        <item>Лету́чая Ры́ба (лат. Volans, Vol) — созвездие южного полушария неба, лежит между созвездиями Киля и Столовой Горы. Занимает на небе
        площадь в 141,4 квадратного градуса, содержит 31 звезду, видимую невооружённым глазом. На территории России не наблюдается.</item>
        <item>Ли́ра (лат. Lyra, Lyr) — небольшое созвездие северного полушария, лежащее между Геркулесом и Лебедем. Самая яркая звезда — Вега
        (α Лиры) — имеет видимую звёздную величину +0,03m и является второй по яркости (после Арктура) звездой северного полушария. Вега образует
        один из углов Летнего треугольника. Одна из интересных звёзд — Шелиак (β Лиры), представляющая собой затменную переменную звезду.
        Пульсирующая переменная звезда RR Лиры дала название классу переменных звёзд. Эпсилон Лиры — кратная звезда с четырьмя компонентами. Также
        в созвездии Лиры находится Туманность Кольцо.</item>
        <item>Лиси́чка (лат. Vulpecula, Vul) — тусклое созвездие северного полушария, находящееся внутри Летнего треугольника. Занимает на небе
        площадь в 268,2 квадратного градуса, содержит 72 звезды, видимые невооружённым глазом. Наблюдается по всей территории России, лучшие условия
        наблюдения летом.</item>
        <item>Ма́лая Медве́дица (лат. Ursa Minor) — околополярное созвездие Северного полушария неба. Занимает на небе площадь в 255,9 квадратного
        градуса и содержит 25 звёзд, видимых невооружённым глазом. В Малой Медведице в настоящее время находится Северный полюс мира, на угловом
        расстоянии 40 угловых минут от Полярной звезды. В 2103 году в результате прецессии это расстояние уменьшится до 27 угловых минут и 37 угловых секунд.</item>
        <item>Ма́лый Конь (лат. Equuleus, Equ, дословно — «Жеребёнок») — маленькое созвездие Северного небесного полушария (координаты — прямое
        восхождение около 21 часа, склонение 10°). Располагается непосредственно к северу от небесного экватора юго-западнее созвездия Пегаса,
        между этим созвездием и созвездием Дельфина. Занимает на небе площадь в 71,64 квадратного градуса — 87-е место из 88 именованных созвездий
        по площади (превосходит только Южный Крест). Наблюдается на всей территории России, лучшие условия для наблюдения — в августе.</item>
        <item>Ма́лый Лев (лат. Leo Minor, LMi) — созвездие северного полушария неба. Занимает на небе площадь в 232 квадратных градуса, содержит
        34 звезды, видимые невооружённым глазом. Наблюдается по всей территории России. Наилучшие условия видимости в марте—апреле. В 2007 году
        в этом созвездии обнаружен внегалактический объект неизвестного типа. Он назван «объект Ханни» в честь первооткрывательницы — Ханни ван
        Аркел, которая нашла его, участвуя как волонтёр в проекте Galaxy Zoo.</item>
        <item>Ма́лый Пёс (лат. Canis Minor, CMi) — небольшое, но эффектное экваториальное созвездие, граничит с созвездиями Близнецов, Единорога,
        Гидры и Рака. Лучшие условия наблюдения — январь, февраль. Видно на всей территории России, но лучше всего — в южных районах страны. Не
        содержит объектов Мессье. Основные звёзды: Процион (α Малого Пса), видимая звёздная величина 0,38m, восьмая по яркости звезда неба, двойная.
        Название звезды берёт начало от др.-греч. προ κύων (Prokyōn), что означает «перед собакой». Гомейса (β Малого Пса), видимая звёздная величина
        2,89m. Название звезды берёт начало от араб. الغميصاء (аль-гхумаиса), что можно перевести как «плачущие глаза».</item>
        <item>Микроско́п (лат. Microscopium) — небольшое созвездие южного полушария неба. Лежит к югу от Козерога, к северу от
        Индейца, восточнее Стрельца и западнее Южной Рыбы и Журавля. Занимает на небе площадь в 210 квадратных градусов, содержит 37 звёзд,
        видимых невооружённым глазом. Не содержит звёзд ярче 5-й звёздной величины. Наилучшие условия для наблюдений в июле—августе, полностью
        видно в южных районах России, частично — в центральных.</item>
        <item>Му́ха (лат. Musca, Mus) — созвездие Южного полушария неба, лежащее в Млечном Пути южнее созвездия Южный Крест. Занимает на небе
        площадь 138,4 кв. градуса, содержит 60 звёзд, видимых невооружённым глазом. На территории России и всего бывшего СССР не наблюдается,
        никакая часть созвездия не восходит даже в Кушке. Даже частичная видимость созвездия начинается только на широте 26°, видимость его ярчайшей
        звезды α Мухи имеет место южнее широты 20° 51 угловых минут 52 угловых секунд, а полная видимость - южнее 15°. Лучшее время для наблюдения — март — апрель (вблизи
        экватора и южнее).</item>
        <item>Насо́с (лат. Antlia) — созвездие Южного полушария неба. Площадь созвездия 238,9 квадратного градуса, содержит 42 звезды, видимые
        невооружённым глазом, из них — 20 звёзд ярче 6m.</item>
        <item>Науго́льник (лат. Norma) — созвездие южного полушария неба, лежит к юго-востоку от Скорпиона, севернее Южного Треугольника, восточнее
        Жертвенника, северо-западнее Циркуля и западнее Волка. Через него проходят обе ветви Млечного Пути, но эта область неба бедна яркими
        звёздами. Созвездие не содержит звёзд ярче 4,0 визуальной звёздной величины, 42 звезды, видимые невооружённым глазом, площадь на небе
        165,3 квадратного градуса. Наилучшие условия для наблюдений в мае — июне, частично наблюдается в южных районах России (южнее 48°
        северной широты). В созвездии Наугольник наблюдается гравитационная аномалия Великий аттрактор, объект, имеющий массу ста тысяч масс
        Млечного Пути, который является, вероятно, огромным галактическим сверхскоплением.</item>
        <item>Как правило, Солнце находится в созвездии с 19 апреля по 13 мая. Наилучшие условия для наблюдений — осенью.
        Видно на всей территории России.</item>
        <item>Окта́нт (лат. Octans) — маленькое и очень тусклое созвездие южного полушария неба, включающее Южный полюс мира. Занимает на небе
        площадь в 291,0 квадратного градуса и содержит 56 звёзд, видимых невооружённым глазом. На территории России не наблюдается: поскольку Октант
        содержит южный полюс мира, то полная видимость созвездия возможна только на территории Южного полушария, частичная — от экватора до 15° северной
        широты. В этом созвездии присутствует звезда, указывающая на южный полюс мира — σ Октанта, видимая невооружённым глазом (звёздная величина 5,5),
        но она настолько тусклая, что не может быть использована для навигации.</item>
        <item>Орёл (лат. Aquila) — экваториальное созвездие. Западная его часть лежит в восточной ветви Млечного Пути, южнее Стрелы.
        Площадь созвездия — 652,5 квадратного градуса, число звёзд ярче 6m — 70. Астеризм Коромысло весов — легко идентифицируемая на
        небе конфигурация трёх главных звёзд созвездия, расположенных в ряд на небольшом расстоянии друг от друга. Это звёзды γ (Таразед),
        α (Альтаир) и β (Альшаин) Орла. В астеризм Семья Орла, помимо указанных трёх звёзд, входят мелкие звёзды, окружающие астеризм Коромысло
        весов и не формирующие определённой фигуры. Звёзды астеризма: α, β, γ, ο, π, χ, γ, ξ, τ и υ Орла. Наилучшие условия для наблюдений в июне—августе.
        Поскольку это экваториальное созвездие, его видно на всей территории России, лучше всего — в центральных и южных районах. Созвездие лежит к
        юго-западу от Лебедя. Его легко узнать по трём ярким звёздам, расположенным почти точно вдоль прямой линии: Альтаиру, Таразеду и Альшаину
        (α, γ и β Aql), — шее, спине и левому плечу «орла».</item>
        <item>Орио́н (греч. Ὠρίων) — созвездие в области небесного экватора. Это одно из самых заметных и узнаваемых созвездий на ночном небе.
        Его самые яркие звезды — красная Бетельгейзе (альфа Ориона) и бело-голубой Ригель (бета Ориона). В этом созвездии две звезды нулевой
        величины, 5 звёзд второй и 4 третьей величины, причём среди ярчайших звёзд есть переменные. По данным на 2011 год Орион занимает второе
        место среди созвездий по числу переменных звёзд — их там насчитывается 2777. Созвездие легко разыскать по трём бело-голубым звёздам,
        составляющим астеризм Пояс Ориона — Минтака (δ Ориона), что по-арабски значит «пояс», Альнилам (ε Ориона) — «нить жемчуга» и Альнитак
        (ζ Ориона) — «кушак». Они стоят друг от друга на практически одинаковом угловом расстоянии и расположены в линию, указывающую юго-восточным
        концом на голубой Сириус (в Большом Псе — со стороны Альнитака), а северо-западным концом — на красный Альдебаран (в Тельце). Наиболее
        яркие звёзды: Ригель, Бетельгейзе и Беллатрикс. В Орионе расположена видимая невооружённым глазом Большая туманность Ориона. </item>
        <item>Павли́н (лат. Pavo) — созвездие южного полушария небесной сферы, получившее название по птице павлин. Полностью видно во всём Южном
        полушарии и в части тропиков Северного полушария, с территории России и всего бывшего СССР нельзя увидеть никакую его часть. Самый яркий
        представитель созвездия — звезда α Павлина, которая также известна под именем Пикок (англ. Peacock, «павлин») и выглядит как бело-голубая
        звезда величины 1,91m, фактически являясь спектрально-двойной звездой. δ Павлина — звезда, подобная Солнцу, на расстоянии 19,9 светового
        года от нас. Установлено, что восемь звёздных систем созвездия обладают планетами, в том числе HD 181433 с суперземлёй и двумя другими
        планетами. В созвездии есть также четвёртое по яркости шаровое звёздное скопление на небесной сфере NGC 6752, спиральная галактика NGC 6744,
        подобная Млечному Пути, а также одна из крупнейших спиральных галактик NGC 6872, примерно в пять раз больше Млечного Пути. В созвездии
        находится радиант метеорного потока Дельта-Павониды. </item>
        <item>Паруса́ (реже — Па́рус) (лат. Vela) — созвездие южного полушария неба. Его южная граница проходит по самым богатым областям Млечного
        Пути. Занимает на небе площадь в 499,6 квадратного градуса, содержит 195 звёзд, видимых невооружённым глазом. Самая яркая звезда
        созвездия — γ Парусов (иногда называемая Регором), имеющая видимый блеск в +1,75m. Это кратная звёздная система, состоящая по меньшей мере
        из шести звёзд, самая яркая из которых является голубым сверхгигантом спектрального класса O9. δ Парусов — тоже кратная звезда; она состоит
        предположительно из 6 компонентов. На территории России созвездие частично наблюдается в южных районах, начиная с 53-й северной широты.
        Чем южнее наблюдатель, тем большая часть созвездия доступна для обозрения. Лучшее время для наблюдения — февраль.</item>
        <item>Пега́с (лат. Pegasus) — созвездие Северного полушария звёздного неба. Расположено к юго-западу от Андромеды. Занимает на небе площадь
        в 1120,8 квадратного градуса и содержит 166 звёзд, видимых невооружённым глазом. Наилучшие условия для наблюдений в августе—сентябре.
        Созвездие в вечернее время показывается ещё летом, над восточной стороной горизонта. К поздней осени оно уже поднимается на значительную высоту.
        Обычно его находят как продолжение цепочки звёзд Андромеды к западу. Последняя звезда слева этой цепочки — Альферац (α Андромеды) являет собой
        северо-восточный угол астеризма Большой Квадрат Пегаса. На старинных рисунках это созвездие изображают «вверх ногами». Шея и голова «коня» —
        цепочка звёзд от юго-западного угла Квадрата, Маркаба до Энифа. Две цепочки звёзд, отходящие от Шата — его «передние ноги».</item>
        <item>Персе́й (лат. Perseus) — созвездие северной части неба, названное в честь греческого героя, убившего Горгону Медузу. Оно является
        одним из 48 созвездий Птолемея и было принято Международным астрономическим союзом как одно из 88 современных созвездий. В нём находится
        знаменитая переменная звезда Алголь (β Per), а также радиант ежегодного метеорного потока Персеиды. В средних широтах Северного полушария
        созвездие видно почти круглый год, кроме мая-июня, когда оно частично скрывается за горизонтом в северной части неба. Лучшее время для
        наблюдения — ноябрь-декабрь, когда созвездие кульминирует в области зенита в южных районах бывшего СССР и России и на юге Центральной России.</item>
        <item>Печь (лат. Fornax) — тусклое созвездие южного полушария неба. Занимает на небе площадь в 397,5 квадратного градуса, содержит 57 звёзд,
        видимых невооружённым глазом. Наблюдается в южных районах России. Полная видимость на широтах южнее +50°. Лучшие условия наблюдения — ноябрь.
        Находится к западу от Эридана и северо-востоку от Феникса.</item>
        <item>Ра́йская Пти́ца (лат. Apus) — околополярное созвездие южного полушария неба. Площадь — 206 квадратных градусов; содержит 20 звёзд,
        видимых невооружённым глазом. Наибольший интерес представляет S Райской Птицы (S Apodis), которая относится к группе звёзд типа R Северной Короны.
        Блеск этой звезды ослабевает с 10 до 15m (то есть в 100 раз); причём в этих колебаниях обнаруживается регулярность с периодом около 113 суток.
        Астрономы подозревают, что причиной ослабления блеска таких звёзд служит конденсация в их атмосфере вещества, похожего на сажу. Этому
        способствует избыток у них углерода и невысокая температура атмосферы. Время от времени чёрные облака затягивают небеса этих звёзд, скрывая от
        нас их яркую фотосферу. Одна из звёзд созвездия — звезда Алиса — названа в честь героини цикла фантастических повестей Кира Булычёва Алисы
        Селезнёвой. Параметры звезды: звёздная величина 15.1, прямое восхождение 15 06 32.11, склонение −73 39 10.6, владелец наименования Кир
        Булычёв. 25—27 мая 1998 в Москве состоялся первый московский форум фантастики, на котором классик отечественной фантастики Кир Булычёв
        получил сертификат о том, что является владельцем наименования звезды Алиса в созвездии Райской птицы. В связи с этим необходимо
        подчеркнуть, что официальных астрономических названий у звёзд не существует, лишь по традиции, поддерживаемой астрономами, около
        300 ярких звёзд имеют собственные имена, а подобные коммерческие сертификаты являются лишь частной инициативой.</item>
        <item>Рак (лат. Cancer) — наименее яркое зодиакальное созвездие, которое можно увидеть лишь в ясную ночь между созвездиями Льва и
        Близнецов. Самая яркая звезда (β Рака) имеет видимую звёздную величину 3,53m. Арабское имя α Рака — Акубенс, что значит «клешня»; это
        визуально-двойная звезда с блеском 4,3m. Звезда ζ Рака — одна из интереснейших кратных звёзд: две её звезды образуют систему с периодом
        обращения 59,6 года, а третий компонент обращается вокруг этой пары с периодом около 1150 лет.</item>
        <item>Резе́ц (лат. Caelum) — созвездие южного полушария неба. Занимает на небесной сфере площадь в 125 квадратных градусов, содержит 21
        звезду, видимую невооружённым глазом. Созвездие не имеет звёзд ярче четвёртой звёздной величины. Наблюдается частично в центральных и южных
        районах России и полностью — в районах бывшего СССР, лежащих южнее широты +41°. Лучшие условия наблюдения в декабре.</item>
        <item>Ры́бы (лат. Pisces) — большое зодиакальное созвездие, лежащее между Водолеем и Овном. Ярчайшие звёзды Рыб образуют две цепочки: «Северную Рыбу»
        (около Андромеды) и «Западную Рыбу» (между Пегасом и Водолеем)[1]. Их соединяет звезда Альриша (α Рыб), что по-арабски значит «бечёвка». Наиболее
        яркие звёзды 3,6; 3,7 и 3,8 визуальной звёздной величины. Альфа Рыб расположена в юго-восточном углу созвездия и представляет собой визуальную
        двойную; её довольно яркие компоненты разделены расстоянием в 2,6 угловых секунд.. В 2° к югу от δ Рыб находится Звезда ван Маанена, вероятно,
        ближайший к нам одиночный белый карлик (удалённый на 13,8 светового года). Также в созвездии расположена спиральная галактика М 74, крупнейшая
        из наблюдаемых плашмя (блеск 9,4 зв. вел., угловой диаметр 10 угловых минут). В западной части созвездия находится одна из ярчайших углеродных
        звёзд TX Рыб (19 Рыб), имеющая тёмно-красный цвет. В Рыбах находится точка весеннего равноденствия. Солнце находится в созвездии с 12 марта
        по 18 апреля. Наилучшие условия для наблюдений в северном полушарии — в сентябре—октябре.</item>
        <item>Рысь (лат. Lynx, Lyn) — созвездие северного полушария неба. Занимает на небе площадь в 545,4 квадратного градуса, содержит 92 звезды,
        видимые невооружённым глазом. Ярких звёзд не содержит. Созвездие наблюдается на всей территории России, в средних северных широтах — круглый
        год, но лучше всего зимой, когда по ночам находится почти в зените. Южнее Москвы летом созвездие частично заходит за горизонт, поэтому
        наблюдается только поздней осенью, зимой и весной.</item>
        <item>Се́верная Коро́на (лат. Corona Borealis, CrB) — небольшое созвездие северного полушария. Главные звёзды созвездия образуют
        полукруглый венец. Арабы называли эту группу звёзд аль-Факка, «разорванное», видя в ней незамкнутое кольцо. Самая яркая звезда — Гемма,
        или Альфекка, α Северной Короны. В созвездии расположена переменная звезда R Северной Короны, являющаяся прототипом целого класса переменных
        звёзд, а также T Северной Короны («Полыхающая звезда»), являющаяся одной из немногих известных повторных новых. Видно на всей территории России.
        Лучшие условия наблюдения — июнь.</item>
        <item>Секста́нт (лат. Sextans, Sex) — маленькое тусклое экваториальное созвездие. Занимает на небе площадь в 313,5 квадратного градуса,
        содержит 34 звезды, видимые невооружённым глазом. Наблюдается по всей территории России. Полная видимость на широтах южнее +80° и севернее −80°.
        Лучшие условия наблюдения — март.</item>
        <item>Се́тка (лат. Reticulum, Ret) — созвездие южного полушария неба. Занимает на небе площадь в 113,9 квадратных градусов, содержит 22
        звезды, видимые невооружённым глазом. На территории России не наблюдается. Полная видимость на широтах южнее +23°. Лучшие условия
        наблюдения — декабрь.</item>
        <item>Скорпио́н (лат. Scorpius) — южное зодиакальное созвездие, расположенное между Стрельцом на востоке и Весами на западе целиком в
        Млечном Пути, граничит со Змееносцем на севере и Жертвенником на юге. Солнце входит в созвездие Скорпиона 23 ноября, но уже 29 ноября
        покидает его (это созвездие Солнце проходит за самое короткое время)[1], чтобы на 20 дней перейти в незодиакальное созвездие Змееносца.
        Множество ярких звёзд обрисовывает голову, тело и хвост «скорпиона». Наиболее яркие звёзды: Антарес — 0,8m, Шаула — 1,6m и Саргас — 1,9m.
        Наилучшие условия для наблюдений в мае—июне. Созвездие видно полностью в южных и частично в центральных районах России. </item>
        <item>Ску́льптор (лат. Sculptor, Scl) — созвездие южного полушария неба. Занимает на небе площадь в 474,8 квадратного градуса, содержит 55
        звёзд, видимых невооружённым глазом. В созвездии Скульптора лежит Южный полюс Галактики. Полностью наблюдается в южных районах России,
        частично — в центральных. Полная видимость на широтах южнее +50°. Лучшие условия наблюдения — октябрь. Находится к югу от звезды Денеб
        Кайтос, к северу от α Феникса и к востоку от Фомальгаута.</item>
        <item>Столо́вая Гора́ (лат. Mensa, Men) — тусклое приполярное созвездие южного полушария неба. Занимает на небе площадь в 153,5
        квадратного градуса, содержит 24 звезды, видимых невооружённым глазом, и не содержит звёзд ярче 5 звёздной величины. В пределах созвездия
        лежит часть Большого Магелланова облака. На территории России и всего бывшего СССР не наблюдается. Полная видимость только к югу от 5°
        северной широты. Лучшие условия наблюдения — декабрь.</item>
        <item>Стрела́ (лат. Sagitta, Sge) — созвездие северного полушария неба. Занимает на небе площадь в 79,9 квадратного градуса и является
        третьим с конца созвездием по площади после Южного Креста и Малого Коня. Наблюдается на всей территории России и на всех континентах, за
        исключением Антарктиды. Лучший месяц для наблюдения — июль.</item>
        <item>Стреле́ц (лат. Sagittarius, Sgr) — зодиакальное созвездие, лежащее между Козерогом и Скорпионом. Наиболее яркие звёзды
        1,8 и 2,0 визуальной звёздной величины. В Стрельце находится точка зимнего солнцестояния, а также центр Галактики, удалённый от нас
        примерно на 30 000 световых лет и скрытый за облаками межзвёздной пыли. Как правило, Солнце находится в созвездии с 18 декабря по 18 января.
        Созвездие видно с февраля по ноябрь. Наилучшие условия для наблюдений в июне—июле, видно полностью в южных районах России и частично в
        центральных. Звезда σ Стрельца (вторая по яркости звезда созвездия) номинально начинает восходить на широте 63°42 угловых секунд, но даже
        на широте Санкт-Петербурга, не говоря уже о более северных широтах, увидеть её очень проблематично не только из-за низкого положения над
        горизонтом, но и потому, что время наилучшей ночной видимости созвездия приходится там на период белых ночей. Но эта звезда удовлетворительно
        видна уже на юге Центральной России и Южном Урале. Видимость ярчайшей звезды ε Стрельца начинается на широте 55°37 угловых секунд
        (эта звезда в России удовлетворительно видна только в южных районах). 15 августа 1977 года доктор Джерри Эйман принял со стороны
        созвездия Стрельца знаменитый сигнал Wow!</item>
        <item>Телеско́п (лат. Telescopium, Tel) — тусклое созвездие южного полушария неба. Занимает на небе площадь в 251,5 квадратного градуса,
        содержит 50 звёзд, видимых невооружённым глазом. На территории России созвездие наблюдается лишь в самых южных регионах: южнее широты
        +44°30 угловых минут. В Сочи звезда α Телескопа в момент кульминации восходит примерно на 1° над горизонтом, затем заходит за него
        всего через 50 минут. В Анапе созвездие уже не восходит над горизонтом. Полная видимость на широтах южнее +33°. Лежит к югу от Стрельца и
        Южной Короны.</item>
        <item>Теле́ц (лат. Taurus) — зодиакальное созвездие, лежащее между Близнецами и Овном, к северо-западу от Ориона. Наиболее яркие
        звёзды — Альдебаран (0,87 видимой звёздной величины), Нат (1,65), Альциона (2,85) и ζ Тельца (2,97). В созвездии Тельца находятся
        рассеянные звёздные скопления: Гиады и Плеяды, а также Крабовидная туманность с пульсаром PSR B0531+21. В Тельце находятся два ярких
        рассеянных звёздных скопления — Гиады и Плеяды. Плеяды, или «Семь Сестёр», — это рассеянное скопление, одно из ближайших к нам
        (расстояние 410 св. лет), содержащее более 1000 звёзд (по другим источникам — более 3000 звёзд), окутанных еле заметной туманностью.
        Девять ярчайших звёзд лежат на поле диаметром чуть более 1°. Зоркий глаз различает в Плеядах 6 или даже 7 звёзд. Вместе они выглядят как
        маленький ковшик. Ещё ближе к нам (ок. 150 св. лет) расположено рассеянное скопление Гиады, содержащее 132 звезды ярче 9-й величины и ещё
        259 более слабых возможных членов. Самым известным астрофизическим объектом в Тельце является остаток взрыва сверхновой звезды 1054
        года — Крабовидная туманность, расположенная в Млечном Пути, чуть более чем на 1° к северо-западу от звезды ζ Тельца; её видимый
        блеск 8,4 звёздной величины. Эта туманность удалена от нас на 6300 св. лет; её диаметр ок. 6 св. лет, и ежедневно он увеличивается на
        80 млн км. Это мощный источник радио- и рентгеновского излучения. В центре Крабовидной туманности находится крохотная, но очень горячая
        голубая звезда 16-й величины — это пульсар PSR B0531+21, посылающий строго периодические импульсы электромагнитного излучения; астрономы
        доказали, что это нейтронная звезда.</item>
        <item>Треуго́льник (лат. Triangulum, Tri) — созвездие северного полушария неба. Занимает на небе площадь 131,8 квадратного градуса.
        Звёзды Треугольника не ярки: α и β всего лишь третьей звёздной величины. В Треугольнике находится спиральная галактика M33
        (галактика Треугольника), третья по величине в Местной группе.</item>
        <item>Тука́н (лат. Tucana, Tuc) — созвездие Южного полушария. Занимает на небе площадь в 294,6 квадратного градуса, содержит 44 звезды,
        видимые невооружённым глазом. На территории России и на всей бывшей территории СССР созвездие Тукана не наблюдается. В южной части созвездия
        находится Малое Магелланово Облако — спутник нашей Галактики. 47 Тукана — второе по яркости и самое многочисленное из всех шаровых
        звёздных скоплений Млечного Пути, содержит более 10 млн звёзд.</item>
        <item>Фе́никс (лат. Phoenix, Phe) — созвездие южного полушария неба. Занимает на небе площадь в 469,3 квадратного градуса, содержит 68
        звёзд, видимых невооружённым глазом. На территории России созвездие Феникса полностью не наблюдается, частично видно южнее 50-й параллели.
        Полная видимость созвездия — на широтах южнее +32°, лучшие месяцы для наблюдения — октябрь и ноябрь. Самая яркая звезда называется Анкаа и
        имеет блеск 2,38m. </item>
        <item>Хамелео́н (лат. Chamaeleon, Cha) — слабое околополюсное созвездие южного полушария неба. Занимает на небе площадь в 131,6 квадратного
        градуса, содержит 31 звезду, видимую невооружённым глазом. Расположено к югу от Киля и к северу от Октанта. На территории России и бывшего
        СССР не наблюдается. Частичная видимость южнее +15°, полная видимость на широтах южнее +7°. Лучшее время на наблюдения — февраль-март
        (в районах близких к экватору). В 2004 году в созвездии обнаружили 2M1101AB — первую известную систему из двух коричневых карликов, между
        которыми более 20 а. е.</item>
        <item>Цента́вр или Кента́вр (лат. Centaurus) — созвездие южного полушария неба. Оно расположено по линии Большая Медведица — Дева к югу от
        небесного экватора на 40—50°. Наиболее яркие звёзды −0,27 и 0,6 визуальной звёздной величины. В Центавре находится ближайшая к Солнечной
        системе звезда — Проксима Центавра. В районах видимости созвездия наилучшие условия для его наблюдений в марте―апреле. Южнее широт
        29° 10 угловых минут ю. ш. и 29° 37 угловых минут 38 угловых секунд ю. ш. звёзды α Центавра и β Центавра, соответственно, являются незаходящими.
        Среди городов, где эти звёзды никогда не заходят за горизонт — Сантьяго, Монтевидео, Буэнос-Айрес, Порту-Алегри, Кейптаун, Канберра, Сидней,
        Мельбурн. Ярчайшую звезду созвездия древние называли Ригель Кентаурус — «нога кентавра», а в наше время она известна как α Центавра. Это одна из
        ярчайших звёзд на небе и визуальная тройная; звёздные величины её компонентов равны −0,01m, 1,35m и 10,68m. Они занимают первые три места в
        списке ближайших к Солнцу звёзд. Два самых ярких компонента невооружённым глазом видны как одна звезда. Главный из них по массе и спектру очень
        похож на Солнце. Третий, самый слабый, был открыт Р. Иннесом в 1915 и оказался самым близким к нам (4,16 св. года). Его назвали Проксимой
        («ближайшей») Центавра. Эта активно вспыхивающая звезда — маломассивный красный карлик, блеск которого может измениться вдвое всего за несколько
        минут. Яркие компоненты этой системы имеют орбитальный период 79,24 года, а их далёкий слабый компаньон обращается примерно за 0,5 млн лет. 24
        ноября 2016 года Международный астрономический союз (МАС) официально вернул звезде α Центавра старое название Ригель Центавра (Rigil Kentaurus). </item>
        <item>Цефе́й (лат. Cepheus) — созвездие Северного полушария неба, имеющее форму неправильного пятиугольника. Южная часть созвездия находится
        на Млечном пути. Занимает на небе площадь 587,8 квадратного градуса и содержит 148 звёзд, видимых невооружённым глазом. В сторону Цефея за
        счёт прецессии перемещается северный полюс мира. Звезда Альраи (γ Cep) окажется вблизи полюса в 3100 году, Альфирк (β Cep) будет ближе к
        полюсу с 5100 по 6500 годы, а с 8300 года роль полярной перейдёт к звезде Альдерамин (α Cep). Созвездие Цефея лишено ярких звёзд. Самая яркая
        звезда — α Сер, Альдерамин (2,44m). Звезда δ Cep послужила прототипом для целого класса переменных звёзд — цефеид. Она изменяет свой блеск
        от 3,5 до 4,4m с периодом 5,37 суток. Переменность звезды была открыта в 1784 году английским астрономом-любителем Джоном Гудрайком. Другая
        известная переменная звезда, Альфирк, стала прототипом класса переменных типа β Цефея, период у неё 0,19 суток (четыре с половиной часа), а
        амплитуда — всего лишь 0,05m. Цефей расположен между Кассиопеей и Малой Медведицей. α Цефея находится на прямой, соединяющей α и β
        Кассиопеи, на расстоянии вчетверо большем, чем расстояние между этими звёздами. Наилучшие условия для наблюдений в июле — сентябре, однако
        ввиду большого северного склонения созвездие видно на всей территории России круглый год, а вблизи широты Санкт-Петербурга и в более
        северных районах кульминирует в области зенита.</item>
        <item>Ци́ркуль (лат. Circinus) — маленькое тусклое созвездие южного полушария неба к западу от Наугольника и Южного Треугольника, рядом с α
        Центавра. Введено французским астрономом Николя Луи де Лакайлем в 1756 году. На территории России и всего бывшего СССР созвездие не
        наблюдается. Самая яркая звезда созвездия — α Циркуля, двойная система 3,2 визуальной звёздной величины. В XX веке в созвездии были
        зарегистрированы две новые звезды, а также обнаружен остаток сверхновой SN 185, вспышку которой наблюдали китайские астрономы в 185 году.
        В созвездии расположена галактика Циркуль, открытая в 1977 году; она является ближайшей сейфертовской галактикой к нашему Млечному Пути.</item>
        <item>Часы́ (лат. Horologium, Hor) — длинное и тусклое созвездие южного полушария неба, расположенное к юго-востоку по отношению к южной
        части Эридана. Занимает на небе площадь в 248,9 квадратного градуса, содержит 35 звёзд, видимых невооружённым глазом. На территории России
        полностью не наблюдается, небольшая часть созвездия может быть видна в южных районах. Полная видимость на широтах южнее +23°. Лучшие условия
        наблюдения — ноябрь.</item>
        <item>Ча́ша (лат. Crater, Crt) — небольшое созвездие в южном небесном полушарии. Его название происходит от латинизации греческого krater,
        тип чаши, используемой для разбавления вина. Одно из 48 созвездий, перечисленных астрономом II века Птолемеем, оно изображает чашу, которая
        ассоциируется с богом Аполлоном и находится на спине гидры, водяной змеи. В созвездии нет звезды ярче третьей звёздной величины. Две его
        самые яркие звезды, дельта Чаши с величиной 3,56 и альфа Чаши с величиной 4,07, представляют собой стареющие оранжевые звёзды-гиганты,
        которые холоднее и крупнее Солнца. Бета Чаши — двойная звёздная система, состоящая из белого гиганта и белого карлика. В семи звёздных
        системах находятся экзопланеты.</item>
        <item>Щит (лат. Scutum, Sct) — созвездие южного полушария неба вблизи небесного экватора. Занимает на небе площадь в 109,1 квадратного
        градуса, содержит 28 звёзд, видимых невооружённым глазом. Наблюдается по всей территории России. Полная видимость на широтах южнее +74°.
        Лучшие условия наблюдения — июль.</item>
        <item>Эрида́н (лат. Eridanus, Eri) — созвездие Южного полушария, шестое по площади среди современных созвездий. Вытянуто от небесного
        экватора на юг до склонения −58°. Занимает на небе площадь 1137,9 квадратного градуса, содержит 187 звёзд, видимых невооружённым глазом.
        Эридан — одно из наиболее протяжённых созвездий Южного небесного полушария. Частично наблюдается на всей территории России; чем южнее
        пункт наблюдения, тем больший фрагмент виден. Однако самую южную часть (ту, в которой находится ярчайшая звезда Эридана — Ахернар)
        невозможно увидеть не только в России, но и на всей постсоветской территории. Полная видимость созвездия — только на широтах южнее +32°;
        видимость Ахернара — только на широтах южнее +32° 46 угловых минут. А южнее широты −32 46 угловых минут Ахернар никогда не заходит за
        горизонт. К городам, где эта звезда является незаходящей, относятся Сантьяго, Буэнос-Айрес, Монтевидео, Кейптаун, Канберра, Сидней,
        Мельбурн. Лучшие условия наблюдения — в ноябре.</item>
        <item>Ю́жная Ги́дра (лат. Hydrus, Hyi) — созвездие южного полушария неба. Занимает на небе площадь в 243 квадратных градуса, содержит 32
        звезды, видимые невооружённым глазом. Ярчайшая звезда — Бета Южной Гидры. На территории России и всего бывшего СССР не наблюдается.
        Созвездие частично наблюдается южнее +32°, но полная видимость на широтах южнее +7°.</item>
        <item>Ю́жная Коро́на (лат. Corona Australis, CrA) — небольшое и тусклое созвездие южного полушария неба. Полностью созвездие видно на юге
        России, частично — на юге центральной России. Полная видимость на широтах южнее +44° 30 угловых минут. Лучший месяц для наблюдения — июль.
        Созвездие граничит со Стрельцом на севере и востоке, с Телескопом на юге, с Жертвенником на юго-западе и Скорпионом на западе.
        В созвездии нет звёзд ярче 4m (ярчайшая имеет звёздную величину лишь 4,11m), а всего в нём 40 звёзд, видимых невооружённым глазом.
        Его площадь — 127,7 квадратных градусов, что составляет 0,310 % площади неба и делает созвездие девятым с конца в списке созвездий по
        этому параметру.</item>
        <item>Ю́жная Ры́ба (лат. Piscis Austrinus, PsA) — созвездие южного полушария неба. Занимает на небе площадь в 245,4 квадратного градуса,
        содержит 43 звезды, видимые невооружённым глазом. Самая яркая звезда — Фомальгаут. Наблюдается в центральных и южных районах России,
        полная видимость в южных районах, на широтах южнее 53° северной широты Видимость главной звезды созвездия Фомальгаута начинается на широте
        60° 23 угловых минут северной широты (немного севернее широты Санкт-Петербурга), удовлетворительно эта звезда видна южнее 52°
        северной широты (это широта города Балаково, где находится Саратовская ГЭС). Лучший месяц для наблюдения — сентябрь.</item>
        <item>Ю́жный Крест (лат. Crux) — созвездие южного полушария неба, наименьшее по площади созвездие на небе. Граничит с созвездиями Центавр и
        Муха. Четыре ярких звезды образуют легко узнаваемый астеризм, который служил для навигации: линия, проведённая через звёзды γ и α Южного
        Креста, приблизительно проходит через Южный полюс мира, отстоящий от этих звёзд на 4,5 промежутка между ними. Это особенно важно,
        поскольку на южном небе нет яркой полярной звезды (σ Октанта — очень слабая звезда). В созвездии находится тёмная туманность Угольный
        Мешок, легко видимая невооружённым глазом как тёмное пятно на фоне Млечного Пути. Однако главным сокровищем созвездия является рассеянное
        скопление Шкатулка, всю красоту которого можно оценить при наблюдении в телескоп.</item>
        <item>Южный Треугольник (лат. Triangulum Australe) — созвездие южного полушария неба, лежащее к югу от Наугольника частично в Млечном Пути.
        Наиболее яркая звезда 1,9 видимой звёздной величины. Занимает на небе площадь в 110 квадратных градусов, содержит 32 звезды, видимые
        невооружённым глазом. Хотя созвездие находится в Млечном Пути и содержит множество звёзд, объекты глубокого космоса не видны.
        Примечательные особенности включают рассеянное скопление NGC 6025 и планетарную туманность NGC 5979. Альфа, бета и гамма имеют видимые
        величины, равные 1,91, 2,82 и 2,87. В Triangulum Australe есть несколько объектов глубокого космоса - одно рассеянное скопление, несколько
        планетарных туманностей и слабых галактик. NGC 6025 — это рассеянное скопление с примерно 30 звездами в диапазоне от 7-й до 9-й величины.
        Расположенный в 3 градусах к северу и 1 к востоку от Бета Южного Треугольника, он находится на расстоянии около 2500 световых лет от нас и
        составляет около 11 световых лет (3,4 парсека) в диаметре. Его самая яркая звезда — MQ Trianguli Australis с видимой величиной 7,1.
        NGC 5979, планетарная туманность с видимой величиной 12,3, имеет сине-зелёный оттенок при больших увеличениях, а Хениз 2-138 - меньшая
        планетарная туманность с величиной 11,0. NGC 5938 удаленная спиральная галактика на расстоянии около 300 миллионов световых лет (90
        мегапарсеков) от нас. Он расположен в 5 градусах к югу от Эпсилон Южного Треугольника. ESO 69-6 - это пара сливающихся галактик,
        расположенных на расстоянии около 600 миллионов световых лет (185 мегапарсеков). Их вещество было вытянутым в длинные хвосты в результате
        взаимодействия.</item>
        <item>Ящерица (лат. Lacerta) — созвездие северного полушария неба. Расположено между Лебедем и Андромедой. Ярких звёзд не имеет, несмотря
        на то, что его северная половина лежит в Млечном Пути. Наиболее яркая звезда 3,8 визуальной звёздной величины. Занимает на небе площадь в
        200,7 квадратного градуса. Самые яркие звезды созвездия образуют форму буквы W, похожую на форму созвездия Кассиопеи, поэтому его иногда
        называют «Маленькая Кассиопея».</item>
    </string-array>

    <string-array name="story_constellation">
        <item>Согласно греческим мифам, Андромеда была дочерью эфиопского царя Кефея (Цефея) и царицы Кассиопеи.
        Она была отдана отцом в жертву морскому чудовищу Киту (по некоторым версиям, Кето), опустошавшему страну,
        но спасена Персеем. После смерти превратилась в созвездие. Несколько соседних созвездий (Персей, Кассиопея, Кит и Цефей)
        также названы в честь персонажей этого мифа.</item>
        <item>Созвездие известно с древнейших времён. Название «Великие Близнецы» окончательно закреплено за созвездием в текстах персидского
        и селевкидского периодов. По версии В. В. Емельянова, оно связано с ритуалами третьего месяца шумерского календаря (май-июнь) из города
        Ниппур. Исследователь считает, что ритуально-календарным смыслом ниппурского месяца был культ родства-двоичности, символизирующего единство
        явного и тайного. Греки считали созвездие помещёнными на небо близнецами Диоскурами Кастором и Поллуксом.
        Созвездие включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Помимо Диоскуров, созвездие могло символизировать дуализм юного
        и зрелого Гора или ещё одну пару близнецов — Ромула и Рема.</item>
        <item>По одной из гипотез, около ста тысяч лет назад звёзды созвездия образовывали в небе фигуру, действительно напоминающую очертания
        медведя. Если эта гипотеза верна, то «медвежье» название созвездия является древнейшим именем собственным, существовавшим еще до появления
        людей современного вида. У древних греков использовались наименования Гелика («раковина»), Арктос («медведь», «медведица»), Колесница.
        Исследователи считают название Арктос древнейшим и восходящим к ещё охотничьим временам. По свидетельству греческих авторов, созвездие
        использовалось древними греками для навигации. Греческий миф повествует, что Зевс превратил прекрасную нимфу Каллисто в Медведицу,
        чтобы спасти её от мести Геры. Другой миф, рассказанный Филемоном из Сиракуз, напоминает о двух критских нимфах, которых младенец-Зевс
        также превратил в медведиц, пряча от Кроноса, а затем перенёс на небо в виде Большой и Малой Медведиц.
        У кочевников казахов созвездие называется «Жетіқарақшы» и переводится как «Семь разбойников». По легенде, Тенгри привязал к Железному
        колышку — Темірқазық (Полярной звезде), своих коней Акбоз и Кокбоз (видимые рядом с ней звёзды), а семь разбойников хотят украсть этих
        лошадей и кружатся вокруг них. Кочевники издревле использовали Полярную звезду (Темірқазық) для ориентирования и уделяли немало внимания
        наблюдению за звёздным небом. В ингушской мифологии носит название «Дардза къонгаш» («Сыновья вьюги»). Согласно легенде, верховный бог Тха,
        создатель первых людей, нартов, имел семерых сыновей от матери вьюги и дождя Химехка-нан (иначе «Дардза-нананальг»). Их царство находилось
        над горой Бешлоам (инг. «Тающая гора». Казбек). Нарт Куркъа, решив добыть для голодающих нартов огонь, поднялся к трону Тха, пройдя через
        царство его семерых сыновей, и украл огонь. В наказание Тха навечно приковал Куркъа к вершине Бешлоама, а своих сыновей превратил в семь звезд.
        А безутешная Дардза-нанальг с тех пор выплескивает свои страдания по сыновьям бурями и непогодой</item>
        <item>Большой Пёс — древнее созвездие, конфигурацией ярких звёзд напоминающее собаку, сформировалось вокруг главной звезды Сириус.
        В Древнем Египте Сириус называли «Звездой Нила», поскольку первый утренний восход Сириуса предвещал разлив Нила в дни летнего солнцестояния.
        К тому же Сириус и само созвездие уже 5000 лет назад ассоциировалось с собакой; его древнейшее шумерское название — «собака солнца», греки
        называли его просто «собакой». Мифы о происхождении звезды переносятся и на всё созвездие. Так, древнегреческие мифы называют прототипом
        небесного Пса собаку Ориона (созвездие находится рядом) или Икария.</item>
        <item>В период оформления созвездия как самостоятельного для него использовалось название «Клешни»: подразумевались клешни созвездия Скорпион. В частности,
        в «Альмагесте» Птолемея созвездие описано как отдельное созвездие «Клешни». При этом для соответствующего знака зодиака применялось название
        «Весы», вероятно, имевшее малоазиатское происхождение. Это название становится общеупотребительным в отношении созвездия примерно в I веке до
        н. э. Весы — единственное созвездие зодиака, представляющее неодушевлённый предмет. Исследователи полагают, что это связано именно с поздним
        формированием созвездия. По мнению некоторых авторов, вначале созвездие представляло алтарь; затем его изображали как алтарь, лампу, но
        обычно как весы, зажатые в клешнях Скорпиона или с клешнями Скорпиона, лежащими на чашах весов; позже клешни «отпустили добычу» и укоротились.
        До сих пор звёзды α и β Весов называют Южной и Северной Клешнями. В древних мифах созвездие считалось вознесённым на небо атрибутом Фемиды,
        Деметры или Немезиды.</item>
        <item>У древних шумеров Водолей был одним из важнейших созвездий, поскольку олицетворял бога подземных вод Эа. Согласно грекам, Водолей
        изображает сразу несколько мифических персонажей, например, Ганимеда — троянского юношу, ставшего виночерпием на Олимпе; Девкалиона —
        героя всемирного потопа, Кекропа — древнего царя Аттики. Водолей включён в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест».</item>
        <item>В греческой мифологии созвездие Возничего часто связывалось с мифологическим героем — Эрихтонием, хтоническим сыном Гефеста,
        выращенным Афиной. Эрихтонию приписывали изобретение квадриги, двухколёсной колесницы с четырьмя конями, которая была использована в битве
        с узурпатором Амфиктионом и в результате которой Эрихтоний стал царём Афин. Считается, что квадрига была создана по образу солнечной
        колесницы. Эрихтоний затем посвятил себя Афине, и вскоре после этого Зевс поместил его на звёздное небо за изобретательность и героические
        подвиги. Иногда созвездие Возничего также ассоциировалось с Миртилом — сыном Гермеса, который управлял колесницей Эномая.
        Эта версия поддерживается изображениями созвездия, в которой редко появляется колесница. Колесница Миртила была разрушена в ходе состязания
        поклонников за сердце Гипподамии, дочери Эномая. После того, как Миртила убил Пелоп (который при его участии выиграл гонку), Гермес поместил
        своего сына на небо. В древнейшие времена непосредственно рядом с Возничим располагалось созвездие Коза (или Козлята), ассоциировавшаяся
        с козой Амалфеей, вскормившей Зевса. Постепенно оно слилось с Возничим. Именно по этой причине в небесных атласах фигура Возничего держит
        на спине козу, а на левой руке — двух козлят.</item>
        <item>Древнее созвездие. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест» под именем «Зверь».
        Ассоциировалось с Ликаоном, превращённым Зевсом за мерзость человеческого жертвоприношения и каннибализм в волка.</item>
        <item>Древнее созвездие. Альтернативное название в Древней Греции — Арктофилакс («Страж медведицы», имеется в виду созвездие Большая Медведица).
        Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Созвездие ассоциируется с Аркадом, сыном нимфы Каллисто, по ошибке
        затравившим на охоте мать, превращённую богиней Герой в медведицу</item>
        <item>Эта небольшая и тусклая группа звёзд во времена древних греков считалась астеризмом. Его относили к созвездиям Льва («Кисточка» на
        обязано Беренике (Веронике) — жене египетского царя Птолемея III Эвергета (III в. до н. э.), которая отрезала свои прекрасные волосы и
        поместила хвосте), Девы («Кадуцей» Гермеса) или Волопаса («Сноп Пшеницы»). По преданию (Каллимах, «Коса Береники») своим названием это созвездиеих в храме Афродиты в благодарность богине за победу над государством Селевкидов, дарованную её мужу. На следующий день
        жрец-астроном Конон сообщил царской чете, что жертва была принята и он наблюдал ночью новые звёзды. Тем не менее Волосы Вероники продолжали
        считаться астеризмом. Эратосфен использовал для них название «Волосы Ариадны» и «Волосы Вероники». Птолемей в Альмагесте относит их под
        названием «Локон» к созвездию Льва. Каспар Вопеллий впервые показал в 1536 году эту группу звёзд древнего астеризма созвездия Льва как
        новое созвездие Волосы Вероники. Постепенно изображение Волос Вероники начинает регулярно под тем или иным названием появляться на
        астрономических картах с начала XVI века. Но лишь в 1602 г. это созвездие было официально включено в каталог Тихо Браге.</item>
        <item>Древнее созвездие. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Ворон — атрибутивная птица Аполлона, и созвездие
        воспринималось древними греками в этом качестве. Согласно одной из легенд, раньше вороны имели красивое серебряное оперение и разговаривали
        на человеческом языке. Их называли священными птицами Аполлона. Аполлон — бог света, поэзии, музыки. Однажды он увидел симпатичную девушку,
        которую звали Коронида (Коронис) и влюбился в неё. Спустя год у них родился сын Асклепий. Асклепий был богом медицины (исцеления).
        Через некоторое время Коронида разлюбила Аполлона и влюбилась в простого человека. Она думала, что никто её роман не заметит. Но одна из
        ворон Аполлона следила за Коронидой. Птица доложила Аполлону обо всем, что увидела. Бог разгневался и наказал ворону, отняв у неё способность
        разговаривать. Так наказал он и других ворон. После этого Аполлон убил Корониду (по другим источникам её убила сестра Аполлона — Артемида).
        Вторая легенда рассказывает нам о том, что Аполлон послал ворону за водой, чтобы она принесла её в кубке бога. Ворона смогла вернуться очень
        поздно. Чтобы хоть как-то оправдаться, она принесла водяную змею и сказала, что это она во всём виновата. Но Аполлон знал правду и в
        наказание поместил ворону, кубок и змею среди звёзд. Там змея постоянно охраняет воду от измученной жаждой вороны и не даёт ей напиться.
        На небе под созвездием Ворона находится Гидра (это змея), а чуть восточнее — чаша (это кубок). И, наконец, третья версия — библейская.
        Когда случился всемирный потоп, Ной в первую очередь выпустил ворону, чтобы определить, есть ли где-нибудь суша. Ворона так и не вернулась.
        Через семь дней Ной отправил на поиски голубя — птица вернулась с оливковым листом в клюве. Этот голубь попал на небо и сейчас называется
        созвездием Голубь.</item>
        <item>Первоначально созвездие не персонифицировалось и называлось «Коленопреклонённый»: в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест»
        (140 г. н. э.) включено под этим именем. У Арата в «Явлениях» (III в. до нашей эры) ещё говорится: «Образ мужа близ них, истомлённого тяжким
        страданьем. Имя неведомо нам, ни скорбных страданий причина» (Арат, «Явления», 65). Однако, уже с V в. до нашей эры греки начинают называть
        созвездие «Геракл» (латинизированное Геркулес) — в честь главного героя древней Греции, сына Алкмены и Зевса, известного своими двенадцатью
        подвигами.</item>
        <item>Древнее созвездие. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест» под именем «Водяной Змей». Древние греки считали
        созвездие образом Лернейской гидры из второго подвига Геракла.</item>
        <item>Созвездие было предложено голландским астрономом и богословом Петером Планциусом на вставках к карте мира 1592 года и изначально
        получило название Columba Noachi (в переводе с лат. «Голубь Ноя»), подразумевающее голубя, явившегося Ною как весть об окончании Всемирного
        потопа. Голубь находится непосредственно рядом с созвездием Корабль Арго. По одной из версий, название созвездия может иметь связь с
        античной мифологией, подразумевая выпущенного Ясоном голубя, который помог аргонавтам пройти смертоносные Симплегады.</item>
        <item>Новое созвездие. Введено Яном Гевелием в небесном атласе «Уранография», изданном в 1690 году. Гевелий изобразил созвездие в виде
        двух собак (Астерона и Хары), которых Волопас натравливает на Большую Медведицу. Нужно заметить, что собаки в изображении созвездия Волопас
        встречаются и раньше. Первое известное историкам астрономии подобное изображение появилось в 1493 году у немецкого картографа Джоаннеса
        Стоффлера, затем — в «Звёздной карте» Апиана в 1540 году. Использовался этот образ и позднее. Но эти изображения имели другую конфигурацию,
        собаки были меньше и, главное, не были выделены в отдельное созвездие и оставались безымянными. Таким образом, автором созвездия Гончие Псы
        можно действительно считать Яна Гевелия. С созвездием связан древнегреческий миф, согласно которому Волопас обречён навсегда стеречь свою
        мать — Большую Медведицу. Поэтому он крепко удерживает поводки Гончих Псов, готовых наброситься на Большую Медведицу и растерзать её.</item>
        <item>Древнее созвездие. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Греки видели в этом созвездии самых разных богинь
        и героинь (например, афиняне — Эригону), однако наиболее распространена версия, что это — Деметра, дочь Кроноса и Реи, богиня плодородия
        и земледелия, мать Персефоны. На изображениях Дева держит колос, по расположению соответствующий звезде Спика. Другая яркая звезда созвездия
        — Виндемиатрикс, (Vindemiatrix — лат. «винодельница»). Считали, что это — превращённый в звезду юноша Ампел, возлюбленный Диониса, бога
        плодоносящих сил земли и виноделия.</item>
        <item>Древнее созвездие. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Дельфин был культовым животным в Древней Греции,
        и этому созвездию приписывается множество прототипов. Наиболее распространённый — дельфин, который помог Посейдону склонить нереиду Амфитриту
        к замужеству. Названия двух ярчайших звёзд созвездия — Суалокин и Ротанев — прочитанные наоборот («Николаус Венатор»), являются
        латинизированными формами имени и фамилии Никколо Каччаторе (итал. cacciatore = лат. venator = рус. охотник), ассистента включившего их в
        1814 году в свой каталог астронома Джузеппе Пьяцци.</item>
        <item>Древнее созвездие. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Греческий миф гласит, что это дракон Ладон,
        которого Гера поместила в саду Гесперид для охраны дерева с золотыми яблоками; добывая эти яблоки, Геракл убил дракона. Другой миф
        отсылает к походу аргонавтов: дракон Колхис, прототип созвездия, охранял золотое руно (см. также Овен), которое должен был добыть Ясон.
        Также есть версия, что этим драконом был Пифон, в древнегреческой мифологии змей, охранявший вход в Дельфийское прорицалище до занятия его
        Аполлоном и считавшийся сыном Геи.</item>
        <item>Новое созвездие. Предложено Петером Планциусом в 1612 году, но его принято относить к созвездиям Якоба Барча, опубликовавшего Единорога
        в своих небесных картах 1624 года. Возможно, однако, что это созвездие появилось ещё раньше — в работах 1564 года. Более того, комментатор
        античных текстов Иосиф Юстус Скалигер утверждал, что обнаружил это созвездие на античной небесной сфере. Первоначально называлось Unicornu,
        современное латинское название Monoceros предложил Ян Гевелий. Иногда автором созвездия называют Исаака Хабрехта II, использовавшего работы
        Планциуса при создании своего небесного глобуса.</item>
        <item>Жертвенник — это созвездие, сохранившее известность ещё с античных времён. Исторические следы, подтверждающие его существование в
        астрономической практике, имеются у многих народов. Так, шумеры считали, что оно олицетворяет древний жертвенный огонь. В своих трудах
        упоминают его Евдокс Книдский, Эратосфен и Птолемей. Древние греки считали, что этот священный предмет принадлежит кентавру Хирону,
        а моряки полагали, что его появление на небе предвещает скорый шторм. По древнегреческой мифологии, это созвездие называлось «Жертвенник
        Центавра», было отнесено к Хирону. Согласно Псевдо-Эратосфену, это жертвенный камень, на котором Зевс, Посейдон и Аид совершили совместную
        жертву прежде, чем Зевс начал десятилетнюю войну со своим отцом Кроносом. Народы древнего мира придавали этому жертвеннику различный смысл.
        Этот жертвенник связывался с Ноем, приносившим на нём первые жертвы после окончания Всемирного потопа. Встречались рассуждения, что это
        именно тот жертвенник, на который Авраам положил своего сына Исаака, чтобы принести в жертву Богу.</item>
        <item>Французский астроном Никола Луи де Лакайль описал созвездие в 1756 году под названием «Живописный станок», или «Мольберт», после
        описания и каталогизирования приблизительно десяти тысяч звёзд южного полушария во время своего двухлетнего пребывания на Мысе Доброй
        Надежды. Он отметил 14 новых созвездий в неизведанных районах южного небесного полушария, невидимых из Европы. Всем кроме одного были
        даны названия инструментов, символизирующих эпоху Просвещения. Он дал этим созвездиям обозначения Байера, включая десять звёзд в созвездии
        Живописца, которые получили названия от Альфы до Ню Живописца. Он латинизировал название созвездия, дав ему имя «Equuleus Pictorius» на
        своём рисунке 1763 года, слово «Equuleus» означает маленькую лошадь или мольберт — возможно по старому обычаю художников, которые возили
        холст на осле. Немецкий астроном Иоганн Боде назвал созвездие «Pluteum Pictorius». В 1845 году название было сокращено до текущего
        состояния астрономом Фрэнсисом Бейли по предложению его соотечественника Джона Гершеля.</item>
        <item>Новое созвездие. Предложено Петером Планциусом в 1598 году, однако получило признание после публикации в небесных картах Якоба Барча,
        изданных в 1624 году. У Планциуса созвездие называлось «Жираф» (Gyraffa Camelopardalis), но, судя по комментариям автора, подразумевался
        верблюд, на котором, согласно Книге Бытия, Ревекка приехала к Исааку в Ханаан, чтобы стать его женой. Барч исправил название на «Верблюд»,
        но продолжал использовать изображение жирафа. Некоторое время использовались оба названия, но постепенно наименование «Жираф» стало
        общепринятым, а библейская ассоциация забылась.</item>
        <item>Новое созвездие. Введено Планциусом на глобусе 1598 года. Впоследствии скопировано Иоганном Байером в 1603 в его атлас «Уранометрия»,
        после чего получило признание. Применялось также название «Фламинго».</item>
        <item>Древнее созвездие, однако устойчивых мифологических связей не выявлено. Иногда считается добычей охотника Ориона, но это не более чем
        попытка объяснить близкое положение созвездий на небе. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест».</item>
        <item>Греческий миф связывает Змееносца с именем великого Асклепия, бога врачевания, сына Аполлона и нимфы Корониды.
        Убив жену по подозрению в измене, Аполлон передал младенца Асклепия на воспитание мудрому кентавру Хирону, знатоку медицины.
        Выросший Асклепий пришёл к дерзкой мысли воскрешать мёртвых, за что разгневанный Зевс поразил его молнией и поместил на небо.
        Арат включал в Змееносца и «змею», которую он держит; теперь же это самостоятельное созвездие Змея, уникальное тем, что состоит из двух
        частей, разделённых Змееносцем. В трагедии Софокла «Триптолем» описано, что в это созвездие Деметра превратила фракийского царя Карнабона
        в наказание за нападение на её любимца Триптолема.</item>
        <item>В древности созвездие иногда выделялось как самостоятельное и даже было включено Клавдием Птолемеем в его каталог звёздного неба
        «Альмагест». Правда, в этом случае имелась в виду только часть современного созвездия, а именно Голова Змеи. Однако обычно Змея
        трактовалось как часть созвездия Змееносец, а окончательно было выделено в отдельное созвездие Международным Астрономическим Союзом
        лишь в 1922 году.</item>
        <item>Созвездие Золотой Рыбы предложил Петер Планциус в 1598 году. Некоторое время его так и называли, но в 1627 в
        Рудольфовых таблицах Иоганн Кеплер предложил вариант «Меч-Рыба» (лат. Xiphias). Под этим именем оно и фигурирует в некоторых
        старинных атласах звёздного неба, причём изображали там не только меч-рыбу, но и рыбу-пилу. В частности, меч-рыба изображена в
        «Уранографии» Яна Гевелия. В «Atlas Coelestis» Иоанна Габриеля Доппелмайра используются два названия — «Золотая Рыба» (Dorado)
        и «Меч-Рыба» (Xiphias). В «Атласе Неба» Джона Флемстида, как и в атласе Томаса Корбиниануса «Mercurii philosophici firmamentum
        firmianum», изображена рыба-пила, подписанная Dorado (Золотая Рыба). Ныне принято исходное (данное Планциусом) наименование
        созвездия — лат. Dorado (Золотая Рыба). Но в немецком языке сохраняется название «Меч-Рыба» (нем. Schwertfisch).</item>
        <item>Новое созвездие. Предложено Петером Планциусом в 1598 году, но часто приписывается Иоганну Байеру, опубликовавшему
        его в своём атласе «Уранометрия» (1603).</item>
        <item>Древнее созвездие. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Названо именем Кассиопеи — в греческой мифологии
        жены эфиопского царя Кефея, матери Андромеды. Согласно одной из версий мифа, Кассиопея за своё хвастовство была привязана к креслу, сидя
        на котором, обречена кружиться вокруг Северного Полюса, переворачиваясь головой вниз. В некоторых арабских рукописях созвездие называется
        «Сидящая женщина». Арабы видели в расположении звёзд руку, указывающую пальцем на впереди расположенные звёзды.</item>
        <item>Первоначально Киль был частью большого созвездия Корабль Арго. Корабль Арго был разделён на три созвездия — Киль, Корма и Паруса —
        по инициативе Лакайля в 1752 году. К ним он также добавил новое созвездие Компас.</item>
        <item>Кит — древнее созвездие, которое под разными названиями выделялось в древней Греции. Включено в каталог звёздного неба Клавдия
        Птолемея «Альмагест». В древнегреческой мифологии считается, что Кит — чудовище, посланное Посейдоном разрушить царство Цефея и съесть
        прикованную к скале Андромеду, но убитое Персеем.</item>
        <item>Морской козёл (англ. Sea goat) — водное мифическое существо — гибрид, описываемый как наполовину козёл, наполовину рыба. Как
        художественные изображения созвездия Козерога так и его знак зодиака обычно рисовались в виде морского козла. Такая традиция восходит к
        Месопотамии бронзового века, вавилоняне использовали образ морского козла в качестве одного из символов бога Энки. Древние люди
        называли созвездие Козерога «рыба-коза», и в этом виде оно представлено на многих картах. Иногда отождествляется с богом лесов, полей и
        пастухов Паном. 2 тысячи лет назад, когда в Древней Греции складывались названия созвездий, в Козероге находилась точка зимнего
        солнцестояния, именно с этим связано название южного тропика — тропик Козерога. Созвездие включено в каталог звёздного неба Клавдия
        Птолемея «Альмагест». В старину именовалось Козлом, Козой, а у арабов Козлёнком — аль-Джади. А коренные австралийцы называли созвездие
        Козерога созвездием Кенгуру, за которым гоняются небесные охотники. На первой русской звёздной карте, составленной по указанию Петра I в
        1699 году И. Ф. Копиевским, созвездие это значится как Козёл или Козерожек. Но за созвездием было закреплено название животного
        мифического — вскормившей Зевса козы Амалфеи. Цепная реакция мифологии привела к диковинным рисункам созвездия в виде существа с
        козлиной мордой и рыбьим хвостом. В статье русского астронома Витковского В. В., опубликованной в «ЭСБЕ», говорится, что
        «По мифологии, К. это верблюдо-рыба, которая кормила своим молоком Юпитера еще в молодости, когда он жил на горе Иде.
        Благодарный Юпитер поместил свою кормилицу на небо».</item>
        <item>Новое созвездие. На старинных небесных атласах на месте Компаса обычно располагалась мачта созвездия Корабль Арго,
        которая не выделялась как специальная часть Корабля. Введено Лакайлем в 1754 году под названием «Компас мореплавателя» в память о морском
        путешествии в Африку, где астроном в 1750—1754 проводил наблюдения по поручению парижской Академии наук. Позже Лакайль присоединил его к
        трём созвездиям — Киль, Корма и Паруса, — на которые предложил в 1756 году разделить старое большое созвездие Корабль Арго. Наличие компаса на
        корабле греческой мифологии является анахронизмом, поскольку компас не существовал в древнегреческий период и был изобретён значительно позже.
        </item>
        <item>Первоначально Корма была частью большого созвездия Корабль Арго. Корабль Арго был разделён на три созвездия — Корма, Киль и
        Паруса — по инициативе Лакайля в 1752 году. К ним он также добавил новое созвездие Компас.</item>
        <item>Древнее созвездие. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест» под названием «Птица».
        Согласно одному из древнегреческих мифов, Лебедь — это Зевс, преследующий Леду. По другой версии, Орфей был помещён на небо в образе лебедя
        недалеко от Лиры.</item>
        <item>В Древней Месопотамии созвездие было известно со II тыс. до н. э. и имело название UR.GU.LA (букв. «Большая Собака»). Включено в
        каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Классический миф связывает Льва с убитым Гераклом Немейским чудовищем. Одно из самых
        ранних упоминаний созвездия на русском языке — в рукописи XI века, изданной А. Будиловичем под названием «XIII слов Григория Богослова в
        древнеславянском переводе…».</item>
        <item>Новое созвездие. Предложено Петером Планциусом в 1598 году, но традиционно приписывается Иоганну Байеру. В 1603 году Байер поместил в
        своём атласе изображение Летучей Рыбы так, что Золотая Рыба выглядела гонящейся за ней. Позднее астрономы иногда принимали изображение
        Летучей Рыбы в атласах предшественников за изображение птицы. Так, Иоганн Кеплер называл это созвездие Воробьём (лат. Passer).</item>
        <item>Древнее созвездие. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Лира — любимый музыкальный инструмент в Древней
        Греции, и, очевидно, поэтому мифы называют целый ряд владельцев его прототипа: Арион, Орфей и Аполлон, получивший её от Гермеса. Вега в
        переводе с арабского — «падающий коршун». Считали, что это коршун, которого Зевс послал похитить тело тартарианской нимфы Кампа у Бриарея,
        когда тот собирался принести её внутренности в качестве сакральной жертвы. В старинных атласах Лира часто изображается в когтях коршуна.</item>
        <item>Новое созвездие. Введено Яном Гевелием в 1690 году под именем «Vulpecula cum Ansere» — «Лисичка с Гусем». В его атласе «Уранография»
        созвездие изображалось лисицей, держащей в пасти гуся. Сам Гевелий так комментирует созвездие: «Лисица — это хитрое, жестокое, жадное и
        прожорливое животное, похожее этим на орла» (Лисичка находится рядом с созвездием Орёл). Позднее Гусь иногда выделялся в отдельное
        созвездие, но эта практика не получила признания, а название сократилось до «Лисичка».</item>
        <item>По утверждению Гая Юлия Гигина, в античную астрономию это созвездие ввёл Фалес Милетский, включив его в каталог звёздного неба Клавдия
        Птолемея «Альмагест». Греки считали созвездие Большой Медведицы нимфой Каллисто, а Малую Медведицу — её собакой. Согласно греческим мифам,
        Зевс соблазнил нимфу Артемиды, Каллисто. Она родила сына Аркада. Спасая нимфу и своего ребёнка от мести, Зевс перенёс их на небо, Каллисто
        — Медведицей, а сына — Волопасом. С Малой Медведицей связана и легенда о рождении Зевса. Чтобы спасти своего сына от отца Кроноса,
        поедавшего своих детей, богиня Рея унесла Зевса на вершину горы Иды, в священную пещеру, и оставила на попечение нимфам и их матери Мелиссе
        (или двум нимфам Мелиссе и Киносуре). В благодарность Зевс позднее вознёс на небо Мелиссу в виде Большой и Киносуру в виде Малой Медведицы.
        В ранних версиях мифа Мелисса и Киносура — медведицы, позже трансформировавшиеся в нимф. На старинных картах Малая Медведица (или только
        Полярная звезда) иногда именуется Киносурой («хвостом собаки»). Так же эти легенды объясняли почему Медведицы, Большая и Малая, с хвостами:
        по легенде Зевс сначала превратил нимф в медведей, а потом за хвосты вытащил их на небо, вытянув их. Финикийцы использовали созвездие в
        навигационных целях. Они заметили неподвижность созвездия в северной части неба и использовали этот факт для хождения по Средиземному морю,
        что позволило им господствовать в морях на протяжении почти 1000 лет. Поэтому Полярную звезду называли «финикийской» или «финикиянкой».
        Народы Казахстана называли Полярную звезду «железным гвоздём» (Темир-Казык), вбитым в небо, а в остальных звёздах Малой Медведицы видели
        привязанный к этому гвоздю аркан, надетый на шею Коня (созвездие Большой Медведицы). Арабы принимали звёзды Малой Медведицы за всадников,
        а персы видели в ней семь плодов финиковой пальмы. Индийцы ассоциировали созвездие с обезьянкой, которая вращается вокруг полюса мира,
        уцепившись за него хвостом. У римлян носило имя «Спартанские собаки». Юлиус Шиллер в своём атласе «Христианское звёздное небо» 1627 года
        поместил созвездие под именем «Архангел Михаил». В Древнем Вавилоне созвездие изображали в виде леопарда.</item>
        <item>Созвездие не фигурирует в «Явлениях» Арата. Введено Гиппархом, включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест» под
        названием «Передняя часть коня» (др.-греч. Ἵππου Προτομή). Птолемей приписал к созвездию четыре звезды (в настоящее время известные,
        как Альфа, Бета, Гамма и Дельта Малого Коня), не включив никаких конкретных деталей о их яркости и охарактеризовав их все вместе как
        «тусклые». В старые астрономические атласы созвездие включалось редко, иногда под названием Equi Sectio. В атласе Байера «Уранометрия»
        фигурирует под названием Equus Minor и изображено, как голова и шея коня, выглядывающие из облаков. В ранних источниках, где упоминается
        созвездие, не указаны никакие мифологические прототипы. Позже высказано предположение, что название связано с мифом о Гиппе — дочери
        кентавра Хирона, которую соблазнил внук Девкалиона Эол. Беременная кентаврица укрылась от отца в горах, где родила дочь Меланиппу. По
        просьбе Гиппы боги превратили её в кобылицу, а Артемида спрятала её на небе среди звёзд, где она с тех пор и прячется от Хирона (которого
        символизирует созвездие Центавра), осторожно выставляя наружу только голову. Другие объяснения в рамках мифологии предполагают, что
        созвездие увековечивает коня, рождённого Землёй, которой коснулось копыто Пегаса на его пути в обитель богов, или Целериса — коня Кастора,
        одного из близнецов-Диоскуров.</item>
        <item>Новое созвездие. Авторство принадлежит Яну Гевелию, впервые поместившему его в свой небесный атлас «Уранография», опубликованный в 1690 году.
        В Малом Льве нет звезды α, но есть β. Гевелий не давал обозначений звёздам в выделенных им созвездиях; для Малого Льва это сделал
        впоследствии Фрэнсис Бейли. Вторую по блеску звезду он, как и принято, назвал бетой, а самую яркую (46 LMi) по ошибке оставил без обозначения.
        Кроме β, никакие звёзды этого созвездия не обозначены греческими буквами. Но 46 Малого Льва иногда обозначают латинской буквой o.
        Это предложил Иоганн Боде в своей работе 1801 года.</item>
        <item>Древнее созвездие. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест» под именем главной звезды созвездия «Процион». На
        древних картах Большой и Малый Псы сопровождают охотника Ориона. Однако в мифах говорится только об одной собаке Ориона, и это — созвездие
        Большой Пёс. В качестве прототипа Малого Пса называли одну из собак Актеона, разорвавших хозяина, когда тот был превращён в оленя Артемидой.
        Считали также, что Процион — превращённая в звезду собака Икария по кличке Мэра, нашедшая тело своего хозяина, убитого пьяными пастухами.
        Иногда этот миф относили и ко всему созвездию.</item>
        <item>Созвездие опубликовал впервые в 1754 году (предложил название в 1756 году, латинизировал — в 1763) известный исследователь южного
        звёздного неба французский астроном Никола Луи де Лакайль в честь Антони ван Левенгука (нидерландский натуралист, конструктор микроскопов,
        основоположник научной микроскопии, исследовавший с помощью своих микроскопов структуру различных форм живой материи).</item>
        <item>Новое созвездие. Предложено Петером Планциусом в 1598 году, но традиционно приписывается Иоганну Байеру (1603). Первоначально
        созвездие называлось «Пчела» — Apis, но из-за возможной путаницы с Райской Птицей (Apus) его переименовали в Южную Муху, в отличие от уже
        существовавшей тогда Северной Мухи. После того как созвездие Северная Муха перестало использоваться, Южная Муха была переименована просто
        в Муху. Сегодня это единственное созвездие, посвящённое насекомому. На небесном глобусе Йодокуса Хондиуса (лат. Jodocus Hondius) Хамелеон
        изображён пытающимся дотянуться языком до Мухи.</item>
        <item>Французский астроном Лакайль в 1754 году выделил это маленькое и тусклое созвездие, дав ему название Воздушный насос, и посвятил его
        физику Роберту Бойлю (англо-ирландский натурфилософ, физик, химик и богослов). Название латинизировано в 1763 году.</item>
        <item>Новое созвездие, первоначально названное Безымянным, опубликовано впервые Лакайлем в 1754 году. В 1756 году Лакайль
        предложил название Наугольник и Линейка (фр. l’Equerre et la Règle) — инструменты архитектора. При латинизации названия оно сократилось
        до Norma, что принято переводить на русский язык как Наугольник. При создании созвездие было составлено из звёзд Волка, Жертвенника и
        Скорпиона. До 2018 года в созвездии не было звёзд с собственными названиями, но затем тройная звёздная система 2XMM J160050.7–514245,
        состоящая из двух звёзд Вольфа — Райе и сверхгиганта, получила название Апоп в честь огромного змея из египетской мифологии.</item>
        <item>Шумеры называли Овен «созвездием барана», а китайцы — «белым тигром на востоке». В древнегреческой мифологии созвездие Овен —
        катастеризм летающего барана Крия, который был послан богиней облаков Нефелой для спасения её детей Фрикса и Геллы. Овен перенёс их через
        пролив Дарданеллы в Колхиду, где был принесён в жертву Фриксом, а его руно стало знаменитым артефактом, за которым впоследствии охотились
        аргонавты. Считается, что название «Овен» предложено Клеостратом Тенедосским. Созвездие включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея
        «Альмагест». Вавилонские астрологи называли созвездие Овна «Наёмный работник». Астрономический знак созвездия используется для обозначения
        точки весеннего равноденствия, находившейся в Овне 2000 лет тому назад, когда в Древней Греции складывалась астрономическая терминология.</item>
        <item>Октант — одно из четырнадцати созвездий, опубликованных французским астрономом Никола Луи де Лакайлем в 1754 году; он же в 1756
        предложил французское название «l’Octans de Reflexion», в переводе «отражающий октант». Позднее, в 1763 году, Лакайль упростил и
        латинизировал название. Октант — угломерный навигационный инструмент, подобный секстанту, но с делением лимба на восемь частей. Созвездие
        названо в честь изобретателя октанта английского оптика Джона Хэдли; иногда использовалось название «Октант Хэдли». С созвездием не связано
        никакой мифологии, частично из-за его тусклости и относительно недавнего обнаружения, но в основном из-за его крайне южной широты.</item>
        <item>Ещё 5 тысячелетий назад шумеры называли это созвездие Орлом. Греки видели в нём орла, посланного Зевсом для похищения Ганимеда.
        См. также созвездие Водолея. Орёл включён в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Часть звёзд, ныне входящих в состав Орла,
        Птолемей в созвездие не включает, а описывает как «звезды около Орла, которым присвоено имя Антиной», не выделяя, однако, в самостоятельное
        созвездие. Позже в Римской империи из созвездия стали выделять отдельное созвездие Антиной.</item>
        <item>Самым ранним известным изображением, связанным с созвездием Ориона, является доисторическая (ориньякская) резьба по кости мамонта,
        найденная в пещере в долине Ах в Западной Германии в 1979 году. По оценкам археологов, ей от 32 000 до 38 000 лет. В расположении звёзд
        созвездия легко угадывается фигура человека. В Древнем Египте созвездие Орион именовалось Сах и почиталось как воплощение Осириса и «царь
        звёзд»; в эпоху Нового царства Орион-Сах изображается плывущим на своей лодке к звёздам. В Древнем Вавилоне оно называлось «Небесный пастух»
        или «Верный пастух Ану», обозначая бога Папсуккаля[англ.]. В иудейской (и библейской — Амос. 5:8, Иов. 9:9) традиции Ориону соответствовало
        созвездие Кесиль или Кесил (ивр. כסיל, буквально — «глупец»), происхождение которого пока никак не объясняется (возможно, от еврейского
        месяца Кислев (приходящегося на ноябрь-декабрь), название которого, в свою очередь, происходит от еврейского корня К-С-Л, как в словах
        «кесел, кисла» (כֵּסֶל ,כִּסְלָה, надежда), то есть надежда на зимние дожди). В библейской Книге Иова (Иов. 38:31) упоминается неподвижность
        Ориона (Кесиля) на небосводе и «разбегание» Плеяд (Хима): «Можешь ли ты связать узел Хима и разрешить узы Кесиль?». В Древней Греции в
        созвездии видели великого охотника Ориона, согласно греческому мифу, — сына Посейдона и Эвриалы, помещённого на небо отцом Посейдоном
        после гибели Ориона от стрел богини Артемиды (по другому варианту мифа — от укуса Скорпиона). Созвездие включено в каталог звёздного неба
        Клавдия Птолемея «Альмагест». В Древней Руси созвездие называли Кружилия либо Коло. В Армении созвездие Ориона именуется Айк в память о
        патриархе-родоначальнике армян, свет души которого, по традиционным повериям, вознёсся и застыл на небе в виде одноимённого созвездия. У
        инков созвездие называлось Чакра, в то время как Пояс Ориона у жителей царства Чиму, входившего в состав инкской империи, назывался Пата,
        то есть «Схваченный», поскольку считалось, что Луна посылала две крайних звезды, чтобы схватить среднюю звезду, как вора и преступника, и
        они вручали её «Грифам», то есть четырём звёздам, располагавшимся ниже и выше в созвездии.</item>
        <item>Павлин — одно из 12 созвездий, введённых голландским астрономом П. Планциусом при обработке наблюдений звёздного неба в Южном
        полушарии, выполненных голландским мореплавателем и астрономом П. Д. Кейзером, который участвовал в первой голландской торговой экспедиции
        в Индонезию (нид. Eerste Schipvaart), отправившейся из Нидерландов в 1595 году. Кейзер, предположительно, выполнял наблюдения звёздного
        неба во время стоянки у берегов Мадагаскара. Павлин в одном из древнегреческих мифов связан с Аргусом. В этом мифе Ио, прекрасную принцессу
        города Аргос, соблазнил Зевс, и превратил её в белую корову, чтобы ввести в заблуждение свою ревнивую жену Геру. Однако Гера попросила,
        чтобы Зевс подарил ей эту корову и поместила её под неусыпную охрану Аргуса, который привязал её к оливковому дереву в роще Геры. У Аргуса
        было сто глаз, из которых он закрывал не больше двух во время сна. Под руководством Зевса Гермес с помощью волшебной лиры сумел так усыпить
        Аргуса, что тот закрыл все свои глаза, и Гермес убил его. В память о службе, которую сослужил ей Аргус, Гера поместила его глаза на хвост
        павлина. Очень похожую версию мифа рассказывает Овидий в своих «Метаморфозах», хотя имена персонажей там романизированы. Гибель Аргуса там
        имеет явную звёздную ссылку: глаза Аргуса, которые дочь Сатурна помещает на хвост своей птицы, названы «глазками звездистыми». Непонятно,
        имели ли в виду греческий миф голландские астрономы, когда придумывали созвездие Павлин, но, принимая во внимание другие созвездия,
        введённые Планциусом через Кейзера и де Хаутмана, «павлин» в новом созвездии, вероятно, относится к зелёному павлину, которого
        мореплаватели могли встретить в Индонезии, а не наиболее многочисленному обыкновенному павлину.</item>
        <item>Новое созвездие. Первоначально оно было частью большого созвездия Корабль Арго. В 1752 году по инициативе Лакайля
        Корабль Арго был разделён на три созвездия — Паруса, Корма и Киль. К ним Лакайль добавил новое созвездие Компас.</item>
        <item>Древнее созвездие. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест» под названием «Конь». В греческой мифологии Пегас
        — крылатый конь, родившийся из капель крови Медузы Горгоны. У вавилонян это созвездие называлось просто «конём», у древних греков
        — Большим Конём. У арабов созвездие до сих пор называется Большой Конь — Аль-фарас Аль-азам.</item>
        <item>Древнее созвездие. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Мифологический Персей — это главный герой одного из
        самых знаменитых древнегреческих мифов. Созвездие Персей, представленное слабыми, но всё же видимыми невооружённым глазом звёздами, выглядит
        мужчиной, который держит на некотором отдалении от себя круглый предмет. Окружающие созвездия Кассиопея, Цефей, Пегас и Андромеда
        расположены так, что они образовывают сюжетную группу одного из мифов, связанных с Персеем. Несколько в стороне находится созвездие Кит,
        названное по имени чудовища, также присутствовавшего в этом мифе. Персей был сыном смертной Данаи и бога Зевса. Он должен был достать голову
        Горгоны Медузы в качестве свадебного подарка для Диктуса, брата короля острова Сериф Полидекта (на самом деле задание было только уловкой
        со стороны Диктуса). С небольшой помощью богов Гермеса и Афины он в конце концов смог победить Горгону и получить её голову. После того,
        как Персей убил Медузу из её тела появились Пегас и Хрисаор. На обратном пути он спас Андромеду (дочь Кефея и Кассиопеи, короля и королевы
        Эфиопии) от морского чудовища убив его своим алмазным мечом[6]. Персей и Андромеда поженились и у них родилось шесть детей. В небе Персей
        находится возле созвездий Андромеды, Кефея, Кассиопеи (матери Андромеды), Кита и Пегаса.</item>
        <item>Новое созвездие, предложенное Лакайлем в честь Антуана Лавуазье. Безымянным опубликовано впервые в 1754 году, в 1756
        Лакайль предложил название, в 1763 латинизировал его. Первоначальное название «Химическая Печь». В «Уранографии» Иоганна Боде на этом месте
        находится созвездие «Химический Аппарат» (Apparatus Chemicus), но вариант Боде в дальнейшем не использовался.</item>
        <item>Новое созвездие. Предложено Петром Планциусом в 1598 году, но традиционно приписывается Иоганну Байеру (1603). Кроме того, латинское
        название созвездия (Apus) в современной систематизации означает род стрижей.</item>
        <item>2 тысячи лет назад, когда складывалась астрономическая терминология, точка летнего солнцестояния находилась в созвездии Рака
        (см. Предварение равноденствий), вследствие чего Северный тропик Земли до сих пор называется тропиком Рака, хотя в наши дни точка летнего
        солнцестояния находится в созвездии Тельца. В древнегреческой мифологии Рак отождествляется с раком из второго подвига Геракла. Согласно
        мифу, во время борьбы с Лернейской гидрой все звери были на стороне Геракла, и лишь рак осмелился выпрыгнуть из болота и укусить Геракла
        за ногу, за что был тут же раздавлен ногой. Богиня Гера, ненавидевшая Геракла, в благодарность превратила рака в созвездие. Считали, что
        звезды γ и δ Рака, называемые «Ослята», и туманность Ясли поместил на небо Дионис, чьими священными животными были ослы. Греки считали,
        что название предложено Евктемоном. Созвездие включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест».</item>
        <item>Новое созвездие. Опубликовано без названия впервые Николой Луи де Лакайлем в 1754 году, в 1756 году предложено название
        «Инструмент гравёра». В 1763 году Лакайль латинизировал название.</item>
        <item>Древнее созвездие. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». В греческой мифологии упоминается бегство в
        Египет олимпийских богов, напуганных чудовищным Тифоном. Там они, спасаясь, превратились в различных (как правило, частичных) животных,
        и, в частности, Афродита — в рыбу. В позднейших поэтических толкованиях вместе с ней превратился в рыбу и её сын Эрот, что и нашло
        отражение на небе в виде созвездия.</item>
        <item>Созвездие Рыси впервые введено в Уранографии Яна Гевелия, опубликованной в 1690 году. Гевелий так комментировал выбор названия:
        «В этой части неба встречаются только мелкие звёзды, и нужно иметь рысьи глаза, чтобы их различить и распознать» — и добавлял: «кто не
        доволен моим выбором, тот может рисовать здесь что-нибудь другое, более ему нравящееся, но, во всяком случае, тут на небе оказывается
        слишком большая пустота, чтобы оставлять её ничем не заполненной». Созвездие было утверждено Международным астрономическим союзом. В
        1922 ему было присвоено трёхбуквенное обозначение Lyn, а в 1930 были установлены его границы.</item>
        <item>Древнее созвездие. Изначально называлась просто Корона или Венец, до выделения созвездия Южная Корона. В греческой мифологии созвездие
        Корона — это венец Ариадны работы Гефеста, который помог Тесею выйти из критского Лабиринта, освещая ему путь, или который Дионис подарил
        Ариадне при своём к ней сватовстве на острове Наксос. Корона Фирмиана (лат. Corona Firmiana Vulgo Septemtrionalis) — такое название было
        предложено Томасом Корбинианусом для созвездия Северная Корона. Томас Корбинианус, монах-бенедиктинец из Зальцбурга, издал в 1730 году
        атлас «Mercurii philosophici firmamentum firmianum», ставший художественным сокровищем уранографии и замечательный прежде всего
        изображениями созвездий, выполненными в барочном стиле. В этом атласе Корбинианус опубликовал созвездие «Корона Фирмиана», названное так в
        честь его патрона, архиепископа зальцбургского Леопольда фон Фирмиана. Обезличенный вариант названия того же созвездия — Сердце Зальцбурга.
        Инициатива Корбиниануса не нашла поддержки у астрономов, и название было забыто.</item>
        <item>Новое созвездие. Введено Яном Гевелием в 1690 году в небесном атласе «Уранография». Названо им «Небесный Секстант» в честь любимого
        астрономического инструмента, сгоревшего вместе с обсерваторией Гевелия в 1679 году. Именно поэтому Гевелий поместил его между Львом и
        Гидрой, созвездиями, по мнению астрологов того времени, огненной природы, сказав: «Вулкан победил Уранию», то есть римский бог огня
        победил музу астрономии.</item>
        <item>Новое созвездие. Введено Николой Луи де Лакайлем в 1754 году сначала безымянным, затем в 1756 году предложено название «Ромбоидальная
        Сеть» (фр. Réticule Rhomboïde) — перекрещивающиеся тонкие нити в окуляре телескопа. В 1763 году название латинизировано автором. Нужно
        заметить, что на этом же месте небосвода Исаак Хабрехт ранее, в 1621 году, поместил новое созвездие «Ромб», включавшее только четыре звезды,
        видимые невооружённым глазом. Это созвездие практически не использовалось. В созвездие Лакайля вошли две звезды из созвездия Хабрехта.
        Неизвестно, знал ли Лакайль о созвездии «Ромб», когда предлагал своё.</item>
        <item>Древнее созвездие. Включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Согласно Арату, Орион повздорил с Артемидой;
        разгневанная, она послала скорпиона, который убил юношу. Арат добавляет астрономическую часть к этому мифу: «Когда Скорпион поднимается на
        востоке, Орион спешит скрыться на западе». Существует множество вариантов этого греческого мифа.</item>
        <item>Новое созвездие. Введено в 1756 году Николой Луи де Лакайлем под названием «Мастерская Скульптора». Название латинизировано в 1763
        году. В ряде источников упоминается как Ваятель. </item>
        <item>Новое созвездие. Предложено Никола Луи де Лакайлем в 1754 году. В 1756 году Лакайль предложил французское название в честь горы
        Столовой на Капском полуострове в Южной Африке, где он проводил астрономические наблюдения во время экспедиции по проекту Парижской академии
        наук. В 1763 году, после смерти Лакайля, вышла его работа «Coelum Australe Stelliferum» с латинским вариантом названия созвездия Mons
        Mensae. В международной астрономической номенклатуре утвердился сокращённый вариант названия — Mensa.</item>
        <item>Созвездие дошло до нас практически в неизменном виде: древние греки называли его так же, Sagitta Oistos («стрела»). Созвездие
        включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Считалось, что ей Геркулес хотел убить орла, которого Зевс периодически
        посылал клевать печень Прометея. По версии Эратосфена — это стрела, которой Аполлон стрелял в Циклопа. Натуралист-любитель, эрудит Ричард
        Хинкли Аллен предположил, что созвездие может представлять собой стрелу, выпущенную Гераклом в сторону соседних стимфалийских птиц
        (которые фигурируют в Шестом подвиге Геракла), у которых были когти, клювы и железные крылья, и которые питались человеческой плотью в
        болотах Аркадии, обозначаемой в небе созвездиями Орла Аквилы, Лебедя и Лиры. У арабов созвездие называлось ас-сахм (араб. السهم), что
        переводится как «метательное копьё» или «дротик».</item>
        <item>Древнее созвездие. Вавилоняне идентифицировали Стрельца как бога Нергала, странного существа, похожего на кентавра,
        стреляющего из лука стрелой. Считается, что название «Стрелец» предложено Клеостратом Тенедосским. Включено в каталог звёздного неба
        Клавдия Птолемея «Альмагест». Древним грекам созвездие представлялось в виде кентавра — миксаморфного существа с торсом человека на теле
        коня. Так же созвездие изображалось и во всех небесных атласах. Греческий миф связывает созвездие Стрельца с кентавром Кротосом, о
        котором нет развёрнутых мифов. Другой миф ассоциирует созвездие с мудрым Хироном. Есть компилятивный миф следующего содержания.
        Считалось, что изобретателем небесного глобуса был кентавр Хирон, создавший его специально для похода аргонавтов. На глобусе Хирон оставил
        место для себя в виде зодиакального созвездия Стрелец. Но кентавр Кротос опередил Хирона, заняв его небесное место, и тому пришлось
        довольствоваться менее почётным по положению созвездием Центавр.</item>
        <item>Новое созвездие. Не связано с легендами. Введено Николой Луи де Лакайлем в 1756 году, латинское название предложено в 1763 году.
        Лакайль посвятил созвездие конкретному инструменту — воздушному телескопу Кассини.</item>
        <item>Древнее созвездие. Греки приписывали его Евдоксу, но он, вероятно, только автор первого описания созвездия. Включено в каталог
        звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Древнегреческий миф утверждает, что Телец — это Зевс, превратившийся в белого быка,
        чтобы похитить Европу и перевезти её на остров Крит. По другой версии, — это критский бык, побеждённый Гераклом в седьмом подвиге,
        возможно, тот самый, в которого превратился Зевс, после чего этот бык был помещён среди созвездий. Есть версия, связывающая название со
        свирепыми огнедышащими быками, приручёнными Ясоном в Колхиде. Плеяды названы в честь Плеяд греческого мифа. Это дочери титана Атланта
        и океаниды Плейоны: Алкиона, Стеропа, Майя, Меропа, Тайгета, Келено и Электра. Вознесены на небо Зевсом, спасавшим их от преследования
        Ориона. Гиады же — дочери Атланта и Эфры, а значит, они приходятся единокровными сёстрами Плеядам. Зевс превратил их в одноимённый
        астеризм, растрогавшись их любовью к брату Гиасу: Гиады умерли, рыдая, от горя после его гибели на охоте. Эта версия — результат народной
        этимологии: имя «Гиады» означает на древнегреческом «идёт дождь», а Гиады на небе Греции в период дождей стоят низко над горизонтом,
        предвещая непогоду. В античной астрономии Плеяды и иногда Гиады воспринимались как самостоятельные созвездия. В славянских языческих
        верованиях звёздное скопление Плеяды в этом созвездии связывалось с Велесом — богом скота.</item>
        <item>Древнее созвездие. Греки часто называли его Дельтотон (Δελτωτόν) из-за сходства с буквой Δ; оно ассоциировалось с дельтой Нила и
        вообще с Египтом, а также с треугольным островом Сицилией. Гиппарх и Птолемей, включивший это созвездие в «Альмагест», называли его уже
        Треугольником (Тригонон, Τρίγωνον); римские и средневековые европейские астрономы использовали оба типа имён — Deltotum, Delta, Trigonum,
        Tricuspis, Triplicitas и т. п. Иоганн Байер использовал также название Orbis terrarum tripertitus («трёхчастный круг земли»), имея в виду
        три части света античной географии — Европу, Азию и Африку. В месопотамской астрономии эти звёзды вместе с γ Андромеды образовывали
        созвездие Плуг (APIN), описанное в одноимённом клинописном документе и относившееся к «пути Энлиля» — полосе северных звёзд. В китайской
        традиции звёзды β, γ и δ Треугольника вместе с частью Андромеды относились к фигуре «небесного полководца и его подчинённых». Ян Гевелий в
        своём атласе «Уранография», опубликованном в 1690 году, ввёл рядом с традиционной фигурой ещё и Малый Треугольник (Triangulum Minus), а
        первую назвал Большим Треугольником (Triangulum Majus), но в конце концов они были снова объединены.</item>
        <item>Новое созвездие. Предложено Петером Планциусом в 1598 году, но традиционно приписывается Иоганну Байеру (1603).</item>
        <item>Новое созвездие. Предложено Петером Планциусом в 1598 году, но традиционно приписывается Иоганну Байеру (1603).</item>
        <item>Новое созвездие. Предложено Петером Планциусом в 1598 году, но традиционно приписывается Иоганну Байеру (1603).</item>
        <item>Это одно из самых южных созвездий, известных древним. Первоначально в него включались звёзды, из которых позже образовали созвездие
        Южный Крест. Но и без них Кентавр — большое созвездие, которое содержит много ярких звёзд. Согласно греческим мифам, кентавр, попавший на
        небо, — это бессмертный мудрый кентавр Хирон, сын Кроноса и нимфы Филиры, знаток науки и искусства, воспитатель греческих героев Ахилла,
        Язона и бога Асклепия. Другой мифологический кандидат в прототипы созвездия — кентавр Фол, случайно подстреленный Гераклом отравленной
        стрелой во время его четвёртого (или пятого) подвига. Созвездие включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест».</item>
        <item>Древнее созвездие. Греки приписывали его Евдоксу, но он, вероятно, только автор первого описания созвездия. Созвездие включено в
        каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Мифический эфиопский царь Цефей (Кефей) был супругом Кассиопеи и отцом Андромеды. На
        арабских картах созвездие носит имя Аль-Мультагиб, что значит «пламенный» или «пылкий». Одной ногой герой упирается в полюс, второй — в
        Малую Медведицу. На голове у него чалма и корона. В одной руке он держит свой плащ, в другой — свой царский скипетр.</item>
        <item>В 1756 году французский астроном Никола Луи де Лакайль предложил ввести новое созвездие южного полушария неба под названием Циркуль
        (по-французски le Compas). Впервые оно было изображено на одной из звёздных карт Лакайля в 1754 году, однако не имело названия.
        Наименование Циркуль созвездие получило в 1763 году, когда Лакайль опубликовал карту звёздного неба с предложенными им латинскими названиями.</item>
        <item>Новое созвездие. Опубликовано впервые без названия Николой Луи де Лакайлем в 1754 году, под названием Маятниковые Часы — в 1756;
        предложено в честь создателя маятниковых часов Гюйгенса. Название латинизировано в 1763 году. Иногда применялось также название Гороскоп.</item>
        <item>В вавилонских каталогах звёзд, датируемых по крайней мере 1100 г. до н. э., звёзды Чаши, возможно, были включены вместе со звёздами
        Ворона в Вавилонском вороне (MUL.UGA.MUSHEN). Британский учёный Джон Х. Роджерс заметил, что соседнее созвездие Гидры означает Нингишзиду,
        бога подземного мира в вавилонском компендиуме MUL.APIN. Он предположил, что Ворон и Чаша (вместе с водной змеёй Гидрой) были символами
        смерти и обозначали врата в подземный мир. Ворон и Чаша также фигурируют в иконографии митраизма, которая, как считается, имела
        ближневосточное происхождение до того, как распространилась в Древней Греции и Риме. Чаша отождествляется с историей из греческой мифологии,
        в которой ворон по поручению Аполлона отправляется за водой для возлияния, но задерживается, так как находит у источника смоковницу, на
        которой росли фиги, и ждёт, пока они созреют, чтобы их съесть. Через несколько дней он приносит в чаше водяную змею (гидру) и обвиняет её в
        том, что она каждый день выпивала всю воду из источника. Согласно мифу, Аполлон распознал обман и в наказание поместил ворона, чашу
        и змею в небо. Три созвездия были расположены таким образом, что ворон не мог пить из чаши и, следовательно, рассматривалось как
        предупреждение против непослушания богам. Филарх писал о другом происхождении созвездия Чаши. По его сообщению, переданному в
        «Астрономии[англ.]» Псевдо-Гигина, город Элеунт близ Трои был поражён чумой. Его правитель Демофонт послал за советом к оракулу Аполлона в
        Дельфы. Пифия ответила, что чума уйдёт, если каждый год будет приноситься в жертву Пенатам дева знатного рода. Демофонт приказал выбирать
        девушек по жребию, но не включил в жеребьёвку своих дочерей. Так продолжалось, пока один из знатных людей, Мастусий, не заявил, что его
        дочь не будет бросать жребий, если дочери царя не будут участвовать в жеребьёвке. Царь в гневе убил дочь Мастусия. Мастусий притворился,
        что смирился с этим, но позже убил дочерей Демофонта и напоил правителя смесью их крови и вина из чаши. Узнав об этом, царь приказал
        бросить Мастусия и чашу в море; место, где это произошло, было названо в честь Мастусия, а гавань получила название Чаши, впоследствии
        перенесённое астрономами на небо. Псевдо-Гигин передаёт ещё две версии происхождения этого созвездия. По версии Эратосфена, это кубок,
        который использовал Икар, показывая людям вино. По другой версии, это медная бочка, в которой братья-близнецы Алоады (От и Эфиальт)
        заточили Ареса и держали его там более года. В китайской астрономии звёзды Чаши расположены в созвездии Красной птицы Юга (南方 朱雀,
        Nán Fāng Zhū Què). На них изображены крылья Красной птицы, а также звёзды из Гидры Крыльев, Красной птицы. Крылья также обозначают
        27-й лунный особняк. В качестве альтернативы Крылья изображают лучника-героя; его лук состоит из других звёзд Гидры. На Островах Общества
        Чаша была признана созвездием под названием Моана-оху-ноа-’эй-ха-а-моэ-хара («вихрь-океан-преступление в котором-проигрываешь»).</item>
        <item>Введено Яном Гевелием в 1684 году и названо им «Щит Собеского» (лат. Scutum Sobiescianum) в честь польского короля и полководца Яна
        Собеского, который годом ранее разбил турок-османов и остановил их экспансию в Европе, а также покровительствовал Гевелию и его
        обсерватории. Гевелий ввёл созвездие Щита в той же статье журнала Acta eruditorum, где Готфрид Кирх предложил созвездие Мечей Курфюрста
        Саксонского в честь своего покровителя (тоже участвовавшего в упомянутом сражении). Расположение этих созвездий на небе перекликается с
        расположением Польши и Саксонии на Земле. Кроме того, находящийся рядом со Щитом Орёл мог ассоциироваться с гербом Польши. Созвездие
        приобрело популярность после появления в небесном атласе «Уранография», изданном посмертно в 1690 году[2]. В отличие от всех остальных
        геральдических созвездий, которые во множестве вводились в XVII—XVIII веках, Щит сохранился на звёздных картах до наших дней. Вероятно,
        этому поспособствовал высокий научный авторитет Гевелия. Международный астрономический союз в 1922 году утвердил название созвездия в
        сокращённом виде — «Щит» (Scutum). Однако память о Собеском сохранилась в названии ярчайшей звезды созвездия, которая носит имя родового
        герба короля «Янина».</item>
        <item>Эридан — древнее созвездие, которое из-за извилистой формы во многих культурах отождествлялось с рекой. Греки считали, что первое
        его описание принадлежит Евдоксу Книдскому — математику и астроному IV века до н. э. В каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест»
        оно включено под названием Эридана — реки, фигурирующей в древнегреческой мифологии и идентифицируемой с несколькими реальными реками,
        в частности с Евфратом, По и Нилом. Название главной звезды созвездия — Ахернар — означает по-арабски «конец реки». Эридан обычно
        ассоциируется с мифом о Фаэтоне, сыне Гелиоса, который не справился с управлением небесной колесницей Солнца. По одной версии мифа, Зевс
        поразил Фаэтона молнией и сбросил в реку Эридан (отождествляемую в данном случае с По), по другой — созвездие представляет собой
        извилистый путь колесницы.</item>
        <item>Новое созвездие. Предложено Петером Планциусом в 1598 году, но традиционно приписывается Иоганну Байеру (1603, атлас «Уранометрия»).</item>
        <item>Древнее созвездие включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест». Устойчивых мифологических связей у созвездия нет.
        По аналогии с Северной Короной греческие мифы утверждают, что бог Дионис наградил ею беотийскую поэтессу Коринну за победу в поэтическом
        соревновании. По расположению недалеко от созвездия Стрелец полагают, что это упавший на землю венец кентавра. Существовали также
        многочисленные варианты наименования: Ураниск, Прометей, Колесо Иксиона, Судно. В Китае в группе звёзд созвездия Южная Корона издревле
        видели черепаху (кит. упр. 鳖), она представляет собой один из своеобразных древнекитайских астеризмов, «звёздных чиновников» (кит. упр.
        星官), и является частью Ковша, одного из 28 китайских созвездий. В частности, овальное подписанное изображение этой группы звёзд
        присутствует на картах периода династий Северная Сун и Южная Сун.</item>
        <item>Южная Рыба — древнее созвездие, в котором ещё вавилоняне видели рыбу. В египетской мифологии рыба спасла жизнь богини Исиды, за
        что получила место на небе среди других созвездий. У греков созвездие стало встречаться около 500 года до нашей эры. По версии Ктесия,
        рыба жила в озере возле города Бамбика и однажды спасла жизнь богини Деркето, которая упала в водяной поток, и поэтому рыба была помещена
        на небеса. Созвездие включено в каталог звёздного неба Клавдия Птолемея «Альмагест».</item>
        <item>В силу прецессии земной оси звёзды Южного Креста были скрыты для средневековых европейских астрономов, но были известны античным
        астрономам (во время Гомера Южный Крест мог наблюдаться по всему Средиземноморью, во время Птолемея был виден на широте Александрии). В
        античности не выделялся в отдельное созвездие и включался в созвездие Центавр. Однако Южный Крест в древности выделялся как астеризм —
        римские астрономы называли его «Трон Цезаря» в честь Августа. Был известен арабским астрономам (например, обозначен в звёздном атласе
        Кансар бен Абукасан, 1225). Упоминаемое в «Книге Иова» созвездие «Тайники юга» (Иов. 9:9) может быть отождествлено с Южным Крестом.
        Предположительно, упоминается в «Чистилище» Данте (начало XIV века). Среди первых европейцев Нового времени, описавших звёздную группу,
        был Америго Веспуччи в 1501 году, давший ей имя «Миндаль» (итал. La Mandorla, термин религиозного итальянского искусства того времени).
        Описание звёздной группы как креста зафиксировано по крайней мере с 1515 года. «Южный Крест» был предложен как отдельное созвездие на
        небесном глобусе Планциуса в 1589 году, фигурировал на глобусе Эмирье Молино (фр. Emerie Mollineux) 1592 года, на карте Якоба Барча 1624
        года. Однако в «Уранометрии» Байера (1603) значится как часть Центавра, хотя и выделяется как астеризм под названием «Новый Крест».
        В научных изданиях был представлен отдельным созвездием в 1679 году Августином Ройе, которому и приписывается честь его введения. Южный
        Крест традиционно использовался в навигации у народов Полинезии, ориентация по нему помогала в длительных плаваниях по Тихому океану.</item>
        <item>Новое созвездие. Было предложено на небесном глобусе Петера Планциуса в 1589 году. Введено в научную практику Иоганном Байером в 1603
        году в его звёздном атласе «Уранометрия».</item>
        <item>Новое созвездие. Введено Яном Гевелием в 1690 году в небесном атласе «Уранография». Гевелий поместил его между существующими
        созвездиями, сказав: «В этом месте на небе столь тесно, что ничего более крупного там не могло поместиться». По-видимому, он имел в виду
        конкретный вид ящериц семейства агамовых — стеллиона, или звёздчатую ящерицу, поскольку на гравюре в его атласе указано двойное название
        созвездия: Lacerta sive Stellio («Ящерица, или Стеллион»). Таким образом, название имеет «астрономический» оттенок. Немного ранее в этой
        же области, лишённой ярких звёзд, Августин Ройе предложил выделить другое созвездие — Скипетр и Рука Правосудия, посвятив его Людовику XIV;
        однако это название не прижилось, как и другие «верноподданнические» названия вроде Славы Фридриха II. Интересно, что часть нынешней
        конфигурации этого созвездия, включая α Lac и β Lac, Гевелий отнёс к Цефею. Включил эту часть в Ящерицу несколько позже Дж. Флемстид, а
        байеровские обозначения этим двум звёздам присвоил только в XIX веке Фрэнсис Бейли. В традиционной китайской астрономии бо́льшая часть этой
        области неба была частью созвездия Тэнше («Летучий змей») лунной стоянки Ши знака Чёрной Черепахи. В 1910 году в этом созвездии
        вспыхнула новая DI Ящерицы[англ.], достигшая в максимуме блеска +4,6m. В 1936 году появилась ещё одна, более яркая новая CP
        Ящерицы[англ.], достигшая +2,1m (примерная яркость звёзд ковша Большой Медведицы), но уже к 1970-м годам она потускнела до +15,3m и
        стала доступна только для наблюдения в сильные телескопы.</item>
    </string-array>

</resources>